\documentclass[12pt]{report}

\usepackage{fullpage}
\usepackage{multicol, multirow}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{standalone}
\usepackage{listings}
\usepackage{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[T1, T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{esint}

\usepackage{indentfirst}
% setup  page fields
\usepackage{geometry}
\geometry{left=25mm}
\geometry{right=20mm}
\geometry{top=20mm}
\geometry{bottom=20mm}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}{\filcenter\bfseries}{\thechapter.}{1em}{}
\titleformat{\section}{\filcenter\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\filcenter\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\filcenter\bfseries}{\thesubsubsection}{1em}{}
\titleformat{\paragraph}{\filcenter\bfseries}{\paragraph}{1em}{}

\usepackage{tocloft}
% add dots for chapters
\renewcommand{\cftchapleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\renewcommand\cftchapfont{\mdseries}
\renewcommand\cftchappagefont{\mdseries}
% add dot after chapter number
\renewcommand{\cftchapaftersnum}{.}
% clickable toc
\usepackage{hyperref}

%
\usepackage{amsthm}
%\theoremstyle{plain}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{Теорема}[chapter]
\newtheorem{definition}[theorem]{Определение}
\newtheorem{statement}[theorem]{Утверждение}

% Some usefull macro:
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand{\Ri}{\mathcal R}
\newcommand{\B}{\mathcal B}
\newcommand{\A}{\mathcal A}
\newcommand{\F}{\mathcal F}

\begin{document}

\tableofcontents

\chapter{Математический анализ}

\section{Аксиоматика и общие свойства множества действительных чисел. Полнота множества действительных чисел.}
\begin{definition}
Множество $\R$ называется множеством действительных (вещественных) чисел,
а его элементы действительными (вещественными) числами, если выполняются следующие
условия (аксиомы действительных чисел):
\end{definition}

\subsection{Аксиомы сложения}
Определено отображение (операция сложения):
$$
  +: \R \times \R \rightarrow \R,
$$
которое каждой упорядоченной паре $(x, y)$ ставит в соответствие элемент
$x + y \in \R$, называемый суммой $x$ и $y$.
При этом выполнены следующие условия:

\begin{enumerate}

\item Существует нейтральный элемент $0$ (в случае сложения называется нулем) такой,
что для любого $x\in \R$:
$$
x + 0 = 0 + x = x.
$$

\item Для любого элемента $x \in \R$ имеется элемент $-x \in \R$,
называемый противоположным элементом к $x$, такой, что:
$$
x + (-x) = (-x) + x = 0.
$$

\item Операция $+$ --- ассоциативна, т.е. для любых $x, y, z \in \R$ выполнено:
$$
(x + y) + z = x + (y + z).
$$

\item Операция $+$ --- коммутативна, т.е. для любых $x, y \in \R$ выполнено:
$$
x + y = y + x.
$$

\end{enumerate}

Если на каком-то множестве $G$ выполнены аксиомы 1-3, говорят, что $G$ --- группа.
Если операцию называют сложением, то группа называется аддитивной.
Если известно, что операция коммутативна (т.е. выполнена аксиома 4), говорят, что
группа коммутативна или абелева.

\subsection{Аксиомы умножения}
Определено отображение (операция умножения):
$$
\cdot: \R \times \R \rightarrow \R,
$$
составляющая каждой упорядоченной паре $(x, y) x, y \in \R$
некоторый элемент $x \cdot y \in \R$, называемый произведением $x$ и $y$,
причем так, что выполнены следующие условия:

\begin{enumerate}
\item Существует нейтральный элемент $1 \in R \setminus 0$,
в случае умножения называемый единицей, так что
$$
x \cdot 1 = 1 \cdot x = x.
$$

\item Для $\forall x \in \R \setminus 0$ имеется элемент $x^{-1}$, называемый
обратным, такой, что:
$$
x \cdot x^{-1} = x^{-1} \cdot x = 1.
$$

\item Операция $\cdot$ --- ассоциативна, т.е. для любых $x, y, z \in \R$:
$$
x\cdot (y \cdot z) = (x \cdot y) \cdot z.
$$

\item Операция $\cdot$ --- коммутативна, т.е. для $x, y \in \R$:
$$
x \cdot y = y \cdot x.
$$

\end{enumerate}

Связь сложения и умножения: умножение дистрибутивно по отношению к сложению, т.е.
$\forall x, y, z \in \R$:
$$
(x + y) \cdot z = xz + xy.
$$

Если на множестве $G$ действуют две операции, удовлетворяющие всем перечисленным выше аксиомам,
то $G$ называется алгебраическим полем или просто полем.

\subsection{Аксиомы порядка}
Между элементами $\R$ имеется отношение $\le$, т.е. для элементов $x, y \in \R$ установлено,
выполняется ли $x \le y$ или нет. При этом должны удовлетворятся следующие условия:

\begin{enumerate}
\item $\forall x \in \R: x \le x$.
\item $(x \le y) \land (y \le x) \implies (x = y)$.
\item $(x \le y) \land (y \le z) \implies (x \le z)$.
\item $\forall x \in \R, \forall y \in \R: (x \le y) \lor (y \le x)$.
\end{enumerate}

Отношение $\le$ называется отношением неравенства в $\R$.

Множество, в котором выполняются аксиомы 1-3 называют частично упорядоченным.
Если сверх того выполнена аксиома 4, т.е. любые два элемента множества сравнимы, то
множество называется линейно упорядоченным.

Связь сложения и порядка в $\R$: $\forall x, y, z \in \R: (x \le y) \implies (x + z \le y + z)$.
Связь умножения и порядка в $\R$: $(0 \le x) \land (0 \le y) \implies (0 \le x \cdot y)$.

\subsection{Аксиома (полноты) непрерывности}
Если $X$ и $Y$ --- непустые подмножества $\R$, обладающие тем свойством,
что для любых элементов $x \in X$ и $y \in Y$ выполнено $x \le y$,
то существует такое $c: x \le c \le y$ для любых элементов $x \in X$ и $y \in Y$.

\subsection{Общие свойства множества действительных чисел}

\subsubsection{Следствия из аксиом сложения}
\begin{enumerate}
\item В множестве действительных чисел имеется только один нуль.
\item В множестве действительных чисел у каждого элемента имеется
  только один противоположный элемент.
\item Уравнение $a + x = b$ в $\R$ имеет и притом единственное решение:
  $x = b + (-a)$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Следствия из аксиом умножения}
\begin{enumerate}
\item В множестве действительных чисел имеется только одна единица.
\item Для каждого числа $x \ne 0$ имеется только один обратный элемент $x^{-1}$.
\item Уравнение $a \cdot x = b$ при $a \in R \setminus 0$ имеет и притом единственное
  решение $x = b \cdot a^{-1}$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Следствия из аксиом связи сложения и умножения}
\begin{enumerate}
\item $\forall x \in \R: x \cdot 0 = 0 \cdot x = 0$.
\item $(x \cdot y = 0) \implies (x = 0) \lor (y = 0)$.
\item $\forall x \in \R: -x = (-1) \cdot x$.
\item $\forall x \in \R: (-1) \cdot (-x) = x$.
\item $\forall x \in \R: (-x) \cdot (-x) = x \cdot x$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Следствия аксиом порядка}
\begin{enumerate}
\item $\forall x, y \in \R$ всегда имеет место в точности одно из отношений:
$$
x < y, \quad x = y, \quad x > y.
$$
\item $\forall x, y, z \in \R$:
  \begin{gather*}
    (x < y) \land (y \le z) \implies (x < z), \\
    (x \le y) \land (y < z) \implies (x < z).
  \end{gather*}
\end{enumerate}

\subsubsection{Следствия аксиом связи порядка со сложением и умножением}
\begin{enumerate}
\item $\forall x, y, z, w \in \R$:
  \begin{gather*}
    (x < y) \implies (x + z) < (y + z), \\
    (0 < x) \implies (-x < 0), \\
    (x \le y) \land (z \le w) \implies (x + z \le y + w), \\
    (x \le y) \land  (z < w) \implies (x + z < y + w).
  \end{gather*}
\item $\forall x, y, z \in \R$:
  \begin{gather*}
    (0 < x) \land (0 < y) \implies (0 < xy), \\
    (x < 0) \land (y < 0) \implies (0 < xy), \\
    (x < 0) \land (0 < y) \implies (xy < 0), \\
    (x < y) \land (0 < z) \implies (xz < yz), \\
    (x < y) \land (z < 0) \implies (yz < xz).
  \end{gather*}
\item $0 < 1$.
\item $(0 < x) \implies (0 < x^{-1})$ и $(0 < x) \land (x < y) \implies (0 < y^{-1}) \land (y^{-1} < x^{-1}).$
\end{enumerate}

% Источник: Зорич, страницы 41 - 50.
% Там можно найти доказательства некоторых следствий.

\section{Предел последовательности. Предел функции. Их свойства.}
\subsection{Предел последовательности}
\begin{definition}
Число $A$ называется пределом числовой последовательности $\{x_n\}$,
если для любой окрестности $V(A)$ точки $A$, существует такой номер $N$
(выбираемый в зависимости от $V(A)$), что все члены последовательности,
с номерами больше $N$ лежат в указанной окрестности точки $A$.
\end{definition}

Другое, более распространенное определение:

\begin{definition}
Число $A \in \R$ называется пределом последовательности $\{x\}_n$, если
для $\forall \varepsilon > 0$ существует номер $N$, такой, что при всех
$n > N$ имеем $|x_n - A| < \varepsilon$.
\end{definition}

Последнее определение в логической символике выглядит следующим образом:
$$
  \lim\limits_{n \rightarrow \infty} x_n = A
    \Leftrightarrow
  \forall \varepsilon > 0, \exists N \in \N: \forall n > N: |x_n - A| < \varepsilon.
$$

Последовательность, имеющая предел называется сходящейся.
Последовательность, не имеющая предела, называется расходящейся.

\subsection{Свойства предела последовательности}

\subsubsection{Общие свойства}
Последовательность, принимающая только одно значение называется постоянной.

\begin{definition}
Если существует число $A$ и номер $N$, такие, что
$x_n = A$, при $\forall n > N$, то последовательность
$\{x_n\}$ называется финально постоянной.
\end{definition}

\begin{definition}
Последовательность $\{x_n\}$ называется ограниченной, если существует
такое число $M$, что $|x_n| < M, \forall n \in \N$.
\end{definition}

\begin{theorem}
  \begin{enumerate}
  \item Финально постоянная последовательность сходится.
    \item Любая окрестность предела последовательности содержит все члены последовательности,
    за исключением конечного их числа.
    \item Последовательность не может иметь двух различных пределов.
    \item Сходящаяся последовательность ограничена.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\subsubsection{Предельный переход и арифметические операции}

\begin{definition}
Если $\{x_n\}$ и $\{y_n\}$ --- числовые последовательности, то их суммой,
произведением, частным называются соответственно последовательности:
$$
\{(x_n + y_n)\}, \{(x_n \cdot y_n)\}, \left\{\dfrac{x_n}{y_n}\right\}.
$$
Частое определено при $\{y_n\} \ne 0$.
\end{definition}

\begin{theorem}
Пусть $\{x_n\}$ и $\{y_n\}$ --- числовые последовательности.
Если $A = \lim\limits_{n\rightarrow\infty} x_n, B = \lim\limits_{n\rightarrow\infty} y_n$, то
\begin{enumerate}
  \item $\lim\limits_{n\rightarrow\infty} x_n + y_n = A + B$.
  \item $\lim\limits_{n\rightarrow\infty} x_n \cdot y_n = A \cdot B$.
  \item $\lim\limits_{n\rightarrow\infty} x_n / y_n = A / B$, если $y_n \ne 0\, (n = 1, 2, \dots), B \ne 0$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\subsubsection{Предельный переход и неравенства}

\begin{theorem}
\begin{enumerate}
  \item Пусть $\{x_n\}$ и $\{y_n\}$ --- две сходящиеся последовательности, причем
    $\lim\limits_{n\rightarrow\infty} x_n = A, \lim\limits_{n\rightarrow\infty} y_n = B.$
    Если $A < B$, то найдется такой номер $N \in \N$, что при любом $n > N$ будет выполнятся
    $x_n < y_n$.
  \item Пусть последовательности $\{x_n\}$, $\{y_n\}$, $\{z_n\}$ таковы, что $x_n \le y_n \le z_n, \forall n \in \N$.
    Если при этом $\{x_n\}$, $\{z_n\}$ сходятся к одному и тому же приделу, то последовательность
    $\{y_n\}$ так же сходится к этому пределу.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\subsection{Предел функции}
\begin{definition}
Точка $x$ называется предельной точкой множества $A$, если всякая проколотая окрестность точки
$x$ имеет с $A$ непустое пересечение.
\end{definition}

\begin{definition}
Пусть $E$ --- некоторое подмножество множества $\R$, а $a$ --- предельная точка множества
$E$. Пусть $f: E \rightarrow \R$ --- вещественная функция, определенная на $E$.


Тогда $A$ является пределом функции $f$ при $x$ стремящемся к $a$, если для
$\forall \varepsilon > 0, \exists \delta > 0$, такое что для любой точки 
$x \in E$ такой, что $ 0 < |x - a| < \delta$, выполнено отношение $|f(x) - A| < \varepsilon$.
\end{definition}

В логической символике определение выглядит следующим образом:
$$
\forall \varepsilon > 0, \exists \delta > 0: \forall x \in E \quad (0 < |x - a| < \delta \Rightarrow |f(x) - A| < \varepsilon).
$$

\subsection{Свойства предела функции}
\subsubsection{Общие свойства предела функции}
\begin{definition}
  Функцию $f: E \rightarrow R$ принимающая только одно значение называется постоянной.
\end{definition}

\begin{definition}
  Функцию $f: E \rightarrow R$ называется финально постоянной если она постоянна в некоторой
  проколотой окрестности точки $a$, предельной для множества $E$.
\end{definition}

\begin{theorem}
  \begin{enumerate}
    \item $f: E \rightarrow \R$ при $E \ni x \rightarrow a$, есть финально постоянная
      $A \Rightarrow \lim\limits_{x\rightarrow a} f(x) = A$.
    \item $\exists \lim\limits_{x\rightarrow a} f(x) = A \Rightarrow f$ --- финально ограничена при $E \ni x \rightarrow a$.
    \item $\lim\limits_{x\rightarrow a} f(x) = A_1 \land \lim\limits_{x\rightarrow a} f(x) = A_2 \Rightarrow A_1 = A_2$.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\subsection{Предельный переход и арифметические операции}
\begin{definition}
  Если две функции $f: E \rightarrow \R$, $g: E \rightarrow \R$, то их суммой, произведением и частным
  называются функции:
  \begin{gather*}
    (f + g)(x) = f(x) + g(x), \\
    (f \cdot g)(x) = f(x) \cdot g(x), \\
    \left(\dfrac{f}{g}(x)\right) = \dfrac{f(x)}{g(x)}, g(x) \ne 0, x \in E.
  \end{gather*}
\end{definition}

\begin{theorem}
  Пусть две функции $f: E \rightarrow \R$, $g: E \rightarrow \R$ с общей областью определения.
  Если $\lim\limits_{x\rightarrow a} f(x) = A$ и $\lim\limits_{x\rightarrow a} g(x) = B$, то
  \begin{enumerate}
    \item $\lim\limits_{x\rightarrow a} (f + g)(x) = A + B$.
    \item $\lim\limits_{x\rightarrow a} (f \cdot g)(x) = A \cdot B$.
    \item $\lim\limits_{x\rightarrow a} \dfrac{f}{g}(x) = \dfrac{A}{B}$, если $g(x) \ne 0, B \ne 0$.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{definition}
  Функцию $f: E \rightarrow \R$ называют бесконечно малой при $E \ni x \rightarrow a$,
  если $\lim\limits_{x\rightarrow a} f(x) = 0$.
\end{definition}

\begin{theorem}
\begin{enumerate}
  \item Если $\alpha: E \rightarrow \R$ и $\beta: E \rightarrow \R$ --- бесконечно малые функции,
    при $x \rightarrow a$, то их сумма $\alpha + \beta$ --- тоже бесконечно малая функция при $x \rightarrow a$.
  \item Если $\alpha: E \rightarrow \R$ и $\beta: E \rightarrow \R$ --- бесконечно малые функции,
    при $x \rightarrow a$, то их произведение $\alpha \cdot \beta$ --- тоже бесконечно малая функция при $x \rightarrow a$.
  \item Если $\alpha: E \rightarrow \R$ --- бесконечно малая функция,
    а $\beta: E \rightarrow \R$ --- финально ограниченная функция,
    при $x \rightarrow a$, то их произведение $\alpha \cdot \beta$ --- бесконечно малая функция при $x \rightarrow a$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\subsubsection{Предельный переход и неравенства}
\begin{theorem}
  \begin{enumerate}
    \item  Если две функции $f: E \rightarrow \R$, $g: E \rightarrow \R$ таковы,
      что $\lim\limits_{x\rightarrow a} f(x) = A$ и $\lim\limits_{x\rightarrow a} g(x) = B$ и
      $A < B$, то найдется проколотая окрестность $U$ точки $a$ в множестве $E$, в любой
      точке которой выполнено неравенство $f(x) < g(x)$.
    \item  Если между функциями  $f: E \rightarrow \R$, $g: E \rightarrow \R$, $g: E \rightarrow \R$,
      имеет место соотношение $f(x) \le g(x) \le h(x)$ и
      $\lim\limits_{x\rightarrow a} f(x) = \lim\limits_{x\rightarrow a} h(x) = C$,
      то $\exists \lim\limits_{x\rightarrow a} g(x)$ и он равен $C$.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

% Источники:
% 1. Зорич, страницы 92-133
% 2. https://ru.wikipedia.org/wiki/Предельная_точка

\section{Непрерывность функции. Свойства непрерывных функций. Теорема Вейерштрасса о максимальном значении.}

Описательно говоря, функция $f$ --- непрерывна в точке $a$, если ее значение $f(x)$ по мере приближения
аргумента $x$ к точке приближается к значению $f(a)$ функции в самой точке $a$.

\begin{definition}
Функция $f$ называется непрерывной в точке $a$, если для любой
окрестности $V(f(a))$ значения $f(a)$ функции точки $a$, найдется такая
окрестность $U(a)$ точки $a$, образ которой при отображении $f$ содержится
в $V(f(a))$.
\end{definition}

Формально-логическая запись определения:
$$
\forall \varepsilon > 0, \exists \delta > 0:
|x - a| < \delta \Rightarrow |f(x) - f(a)| < \varepsilon.
$$


\subsection{Свойства непрерывных функций}
\subsubsection{Локальный свойства}
Локальный свойства --- определяются поведением функции в сколь угодно
малой окрестности точки области определения.

\begin{theorem}
Пусть $f: E \rightarrow \R$ --- непрерывная в точке $a \in E$ функция.
Тогда справедливы следующие утверждения:
\begin{enumerate}
  \item Функция $f$ --- ограничена в некоторой окрестности $U_E(a)$ точки $a$.
  \item Если $f(a) \ne 0$ --- то в некоторой окрестности $U_E(a)$ точки $a$,
    все значения функции положительны или отрицательны вместе с $f(a)$.
  \item Если функция $g: U_E(a) \rightarrow \R$ определена в некоторой окрестности
    точки $a$, и, как и $f$ --- непрерывна в точке $a$, тогда
    \begin{enumerate}
      \item $(f + g)(x) := f(x) + g(x)$,
      \item $(f \cdot g)(x) := f(x) \cdot g(x)$,
      \item $\dfrac{f}{g}(x) := dfrac{f(x)}{g(x)}$, $(g(x) \ne 0)$
    \end{enumerate}
    определены в некоторой окрестности точки $a$ и непрерывны в ней.
  \item Если функция $g: Y \rightarrow \R$ непрерывна в точке $b \in Y$,
    а функция $f: E \rightarrow Y$, $f(a) = b$ и непрерывна в точке $a$,
    то композиция $(g \circ f)$ определена на $E$ и так же непрерывна в точке $a$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\subsubsection{Глобальные свойства}
Глобальные --- свойства, связанные со всей областью определения функции.

\begin{theorem}[Теорема Больцано-Коши о промежуточном значении]
Если функция непрерывная на отрезке принимает на его концах
значения разных знаков, то на отрезке есть точка, в которой
функция обращается в нуль.

В логической символике:
$$
f \in [a, b] \land f(a) \cdot f(b) < 0 \Rightarrow \exists c \in [a, b]: f(c) = 0.
$$
\end{theorem}

\subsection{Теорема Вейерштрасса о максимальном значении}
\begin{theorem}[Теорема Вейерштрасса о максимальном значении]
Функция, непрерывная на отрезке, ограничена на нем.
При этом на отрезке есть точка, где функция принимает максимальное
значение и есть точка, где функция принимает минимальное значение.
\end{theorem}

% Источники:
% 1. Зорич, страницы 175-188

\section{Производная и дифференциал. Основные правила дифференцирования. Формула Тейлора. Исследование функций.}

\begin{definition}
Функция $f: E \rightarrow \R$, называется дифференцируемой в точке
$x \in E$, предельной для множества $E$, если
$$
f(x + h) - f(x) = A(x) \cdot h + \alpha(x; h), \alpha(x; h) = o(h), h \rightarrow 0, x + h \in E.
$$ 
\end{definition}

$\Delta x(h) = (x + h)$ --- приращение аргумента.
$\Delta f(x; h) = f(x + h) - f(x)$ --- приращение функции.

\begin{definition}
Линейная по $h$ функция $h \mapsto A(x) \cdot h$ --- называется дифференциалом
функции $f: E \rightarrow \R$ в точке $x \in E$ и обозначается $df(x)$.
\end{definition}

% Действительно ли это так?
\begin{definition}
$A(x) = f'(x) = \lim\limits_{h\rightarrow 0,\, x+h, x\in E} \dfrac{f(x + h) - f(x)}{h}$ --- производная
функции $f$ в точке $x$.
\end{definition}

\subsection{Основные правила дифференцирования}
\begin{theorem}
Если функции $f: X \rightarrow \R$, $g: X \rightarrow \R$ --- дифференцируемы
в точке $x \in X$, то
\begin{enumerate}
  \item Их сумма дифференцируема в $x$, причем $(f + g)'(x) = (f' + g')(x)$.
  \item Их произведение дифференцируемо в $x$, причем $(f \cdot g)' = f'(x) g(x) + f(x) g'(x)$.
  \item Их отношение дифференцируемо в $x$, причем $\left(\dfrac{f}{g}(x)\right)' = \dfrac{f'(x) g(x) - f(x) g'(x)}{g^2(x)}$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}
Если функция $f: X \rightarrow Y$ --- дифференцируема в точке $x \in X$,
a функция $g: Y \rightarrow \R$ --- дифференцируема в точке $y = f(x) \in Y$,
тогда композиция $g \circ f: X \rightarrow \R$ --- дифференцируема в точке $x$,
причем $d (g \circ f) = dg(y) \circ df(x)$ дифференциалов.
\end{theorem}

\begin{theorem}
Производная $(g \circ f)'(x)$ композиции дифференцируемых функций равна
произведению $g'(f(x)) \cdot f'(x)$ производных этих функций в соответствующих точках.
\end{theorem}

\subsection{Формула Тейлора}

\begin{definition}
Алгебраический полином, заданный соотношением:
$$
P_n(x, x_0) = P_n(x) = f(x_0) + \dfrac{f'(x_0)}{1!}(x - x_0) + \dfrac{f''(x_0)}{2!}(x - x_0)^2
+ \dots + \dfrac{f^{(n)}(x_0)}{n!} (x - x_0)^n
$$
называется полиномом Тейлора порядка $n$ функции $f(x)$ в точке $x_0$.
\end{definition}

\begin{definition}
Величина $f(x) - P_n(x_0, x) = r_n(x_0, x)$ --- уклонение
полинома $P_n$ от функции $f(x)$, называемое часто остатком
или $n$-м остатоком или $n$-м остаточным членом формулы Тейлора.
\end{definition}

Таким образом формула Тейлора:
$$
f(x) = f(x_0) + \dfrac{f'(x_0)}{1!}(x - x_0)+ \dots + 
\dfrac{f^{(n)}(x_0)}{n!} (x - x_0)^n + r(x, x_0)
$$

\subsubsection{Разложения некоторых функций}
\begin{enumerate}
\item $e^x$:
  $$
    e^x = 1 + \dfrac{1}{1!} x + \dfrac{1}{2!} x^2 + \dots + \dfrac{1}{n!} x^n + r_n(x, 0)
  $$
\item $a^x, 0 < a, a \ne 1$:
  $$
    a^x = 1 + \dfrac{\ln a}{1!} x + \dfrac{\ln^2 a}{2!} x^2 + \dots + \dfrac{\ln^n a}{n!} x^n + r_n(x, 0)
  $$
\item $sin(x)$:
  $$
    sin(x) = x - \dfrac{1}{3!} x^3 + \dfrac{1}{5!} x^5 - \dots + \dfrac{(-1)^n}{(2n + 1)!} x^{2n+1} + r_n(x, 0)
  $$
\item $cos(x)$:
  $$
    cos(x) = 1 - \dfrac{1}{2!} x^2 + \dfrac{1}{4!} x^4 - \dots + \dfrac{(-1)^n}{2n!} x^{2n} + r_n(x, 0)
  $$
\end{enumerate}

\subsection{Исследование функций}
\begin{statement}
Между характером монотонности дифференцируемой на интервале $E = (a, b)$
функции $f(x): E \rightarrow \R$ и знаком (положительностью) ее производной
$f'$ на этом интервале имеется следующая взаимосвязь:
\begin{enumerate}
\item $f'(x) > 0 \Rightarrow f(x) \text{ возрастает} \Rightarrow f'(x) \ge 0$
\item $f'(x) \ge 0 \Rightarrow f(x) \text{ не убывает} \Rightarrow f'(x) \ge 0$
\item $f'(x) \equiv 0 \Rightarrow f \equiv const \Rightarrow f'(x) = 0$
\item $f'(x) \le 0 \Rightarrow f(x) \text{ не возрастает} \Rightarrow f'(x) \le 0$
\item $f'(x) < 0 \Rightarrow f(x) \text{ убывает} \Rightarrow f'(x) \le 0$
\end{enumerate}
\end{statement}

\begin{statement}[Необходимые условия внутреннего экстремума]
Для того, чтобы точка $x_0$ была точкой экстремума функции
$f: U(x_0) \rightarrow \R$, необходимо выполнение одного из двух условий:
либо функция не дифференцируема в $x_0$, либо $f'(x_0) = 0$.
\end{statement}

\begin{statement}[Достаточные условия эксремума (в терминах первой производной)]
Кратко (не очень строго), если при переходе через точку производная меняет знак,
то экстремум есть, а если знак при этом не меняется, то экстремума нет.
\end{statement}

\begin{statement}[Достаточные условия экстремума (в терминах высших производных)]
Пусть функция $f: U(x_0) \rightarrow \R$ имеет в $x_0$ производные до порядка $n$
включительно ($n \ge 1$).

Если $f'(x_0) = f''(x_0) = \dots = f^{(n-1)} = 0$ и $f^{(n)} \ne 0$, то при
$n$ нечетном экстремума нет, а при четном экстремум есть, причем это строгий
локальный минимум, если $f^{(n)}(x_0) > 0$ и строгий локальный максимум,
если $f^{(n)}(x) < 0$.
\end{statement}

% Источники:
% 1. Зорич, страницы 208-278

\section
{
  Интегральное исчисление. Неопределенный интеграл. Определенный интеграл Римана.
  Формула Ньютона-Лейбница. Методы интегрирования.
}

\subsection{Неопределенный интеграл}
\begin{definition}
Неопределенный интеграл для функции $f(x)$ --- совокупность всех первообразных
данной функции.

Если функция $f(x)$ определена и непрерывна на $(a, b)$, а $F(x)$ --- первообразная
данной функции, т.е. $F'(x) = f(x), a < x < b$, тогда
$$
\int f(x) dx = F(x) + C, a < x < b.
$$
$C$ --- произвольная постоянная.
\end{definition}

\subsection{Определенный интеграл Римана}
\begin{definition}
Разбиением $P$ отрезка $[a, b], a < b$ называется конечная система точек
$x_0, x_1, \dots x_n$ этого отрезка, такая что $a = x_0 < x_1 < \dots < x_n = b$.

Отрезки $[x_{i-1}, x_i], (i=1, \dots, n)$ называются отрезками разбиения $P$.

Максимум $\lambda(P)$ из длин отрезков разбиения называется параметром разбиения $P$.
\end{definition}

\begin{definition}
Говорят, что имеется разбиение с отмеченными точками $(P, \xi)$ отрезка $[a, b]$,
если имеется разбиение $P$ отрезка $[a, b]$ и в каждом из отрезков $[x_{i-1}, x_i]$
разбиения $P$ выбрано по точке $\xi_i \in [x_{i-1}, x_i], (i=1, \dots, n)$.

Набор $(\xi_1, \dots, \xi_n)$ обозначается одной буквой $\xi$.
\end{definition}

\begin{definition}
Если функция определена на отрезке $[a, b]$, a $(P, \xi)$ --- разбиение с отмеченными
точками этого отрезка, то сумма
$$
\sigma(f, P, \xi) = \sum\limits_{i=1}^{n} f(\xi_i) \Delta x_i
$$
называется интегральной суммой функции $f$, соответствующей разбиению $(P, \xi)$
с отмеченными точками отрезка $[a, b]$, где $\Delta x_i = x_i - x_{i-1}$.
\end{definition}

\begin{definition}[Определенный интеграл Римана]
$$
\int\limits_{a}^{b} f(x) \, dx = \lim\limits_{\lambda(P) \rightarrow 0} \sum\limits_{i=0}^{n} f(\xi_i) \Delta x_i.
$$
\end{definition}

\subsection{Формула Ньютона-Лейбница}
\begin{theorem}
Если $f: [a, b] \rightarrow \R$ --- ограниченная функция, с конечным числом точек разрыва,
то $f \in \Ri [a, b]$ и
$$
\int\limits_a^b f(x)\,dx = F(b) - F(a),
$$
где $F: [a, b]$ --- любая из первообразных функции $f$ на $[a, b]$.
\end{theorem}

\subsection{Методы интегрирования}
\subsubsection{Интегрирование по частям}
$$
\int\limits_a^b u \cdot d v = (u\cdot v) \Bigl |_a^b - \int\limits_a^b v du
$$

Доказательство вытекает из формулы дифференцирования произведения.

\subsection{Замена переменной в интеграле}
\begin{theorem}
Если $\phi: [\alpha, \beta] \rightarrow [a, b]$ --- непрерывно дифференцируемое отображение
(т.е. имеет непрерывную производную) отрезка $\alpha < t < \beta$ в отрезок $a < x < b$ такое,
что $\varphi(\alpha) = a, \varphi(\beta) = b$, то при любой непрерывной на отрезке $[a, b]$ функции
$f(x)$ функция $f(\phi(t))\varphi'(t)$ --- непрерывна на отрезке и справедливо равенство:
$$
\int\limits_a^b f(x) \, dx = \int\limits_\alpha^\beta f(\varphi(t)) \varphi'(t)\, dt.
$$
\end{theorem}

% Источники:
% 1. https://ru.wikipedia.org/wiki/Неопределенный_интеграл
% 2. Зорич, страницы 385-427

\section{Функции многих переменных. Их предел и непрерывность.}

\begin{definition}
Условимся через $\R^m$ обозначать множество всех упорядоченных
наборов $(x^1, \dots, x^m)$ состоящих из $m$ действительных
чисел $x^i \in \R\,(i=1,\dots,m)$. Каждый набор обозначается буквой $x$
и называется точкой множества $R^m$.
\end{definition}

Расстояние между точками $x_1$ и $x_2$:
$$
d(x_1, x_2) = \sqrt{ \sum\limits_{i=1}^{m} (x_1^i - x_2^i)^2 }
$$

Функция $d: \R^m \times \R^m \rightarrow \R$ обладает свойствами:
\begin{enumerate}
\item $d(x_1, x_2) \ge 0$;
\item $d(x_1, x_2) = 0 \Rightarrow x_1 = x_2$;
\item $d(x_1, x_2) = d(x_2, x_1)$;
\item $d(x_1, x_3) \le d(x_1, x_2) + d(x_2, x_3).$
\end{enumerate}

\begin{definition}
d --- метрика или расстояние в $X$.
\end{definition}

\subsection{Предел}
\begin{definition}
Совокупность $\B$ множества $\B \subset X$ множества $X$ будем называть
базой в множестве $X$, если выполнены два условия:
\begin{enumerate}
\item $\forall B \in \B (B \ne \varnothing$)
\item $\forall B_1 \in \B, \forall B_2 \in \B \quad \exists B \in \B: B \subset B_1 \cup B_2$.
\end{enumerate}

Проще говоря, элементы совокупности $\B$ --- непустые множества и в пересечении любых
двух из них содержится элемент из той же совокупности.
\end{definition}

\begin{definition}
Точка $A \in \R^m$ называется пределом отображения $f: X \rightarrow \R^m$
по базе $\B$ в $X$, если для любой окрестности $V(A)$ этой точки, найдется элемент
$B \in \B$, образ которого $f(B)$ содержится в $V(A)$.
\end{definition}

$$
(\lim\limits_{\B} f(x) = A) \Leftrightarrow \forall V(A), \exists B \in \B: (f(B) \subset V(A).
$$

Или в более привычном виде:
$$
(\lim\limits_{\B} f(x) = A) \Leftrightarrow \forall \varepsilon, \exists B \in \B, \forall x \in B: d(f(x), A) < \varepsilon.
$$

\subsection{Непрерывность}
Пусть $E$ --- множество в пространстве $R^m$ и $f: E \rightarrow R^n$.

\begin{definition}
Функция $f: E \rightarrow R^n$ называется непрерывной в точке $a \in E$,
если для любой окрестности $V(f(a)) \in R^n$ найдется такая окрестность
$U(a) \in E$, что ее образ $f(U(a)) \subset V(f(a))$.
\end{definition}

Или тоже самое:
$$
\forall \varepsilon > 0, \exists \delta > 0, \forall x \in E: d(x, a) < \delta \Rightarrow d(f(x), f(a)) < \varepsilon.
$$

% Источники:
% Зорич, страницы 477-491

\section
{
  Дифференциальное исчисление функций многих переменных.
  Дифференциал и частные производные. Формула Тейлора.
  Экстремумы функций многих переменных.
}

\subsection{Дифференцируемость и дифференциал функции в точке}
\begin{definition}
Функция $f: E \rightarrow \R^n$, определенная на множестве $E \subset \R^m$,
называется дифференцируемой в точке $x \in E$, предельной для множества $E$,
если
$$
f(x + h) - f(x) = L(x)h + \alpha(x, h),
$$
где $L(x): R^m \rightarrow R^n$ --- линейная относительно $h$ функция,
$\alpha(x, h) = o(h)$, при $h\rightarrow 0$, $x + h \in E$.
\end{definition}

\begin{definition}
Линейная функция $L(x): R^m \rightarrow R^n$ называется дифференциалом
функции $f: E \rightarrow \R^n$ в точке $x \in E$.
\end{definition}

\subsection{Частная производная}
\begin{definition}
Предел
$$
\dfrac{\partial f}{\partial x} = 
\lim\limits_{h^i \rightarrow 0} \dfrac{f(x_1, \dots, x_{i-1}, x_i + h, x_{i+1}, \dots, x_m) 
- f(x_1, \dots, x_{i-1}, x_i, x_{i+1}, \dots, x_m)}{h^i}
$$
называется частной производной функции $f$ в точке $x = (x_1, \dots, x_m)$ по переменной $x_i$.
\end{definition}

\begin{statement}
Если функция $f: E \rightarrow \R^n$ дифференцируема во внутренней точке
$x \in E$ этого множества, то в этой точке функция имеет частные производные
по каждой переменной и дифференциал этой функции однозначно определяется ими в виде:
$$
df(x)h = \dfrac{\partial f}{\partial x^1}h^1 + \dfrac{\partial f}{\partial x^2} h^2 
+ \dots + \dfrac{\partial f}{\partial x^m} h^m
$$
\end{statement}

\subsection{Формула Тейлора}
\begin{theorem}
Если функция $f: U(x) \rightarrow \R$ определена и принадлежит к классу
$C^{(n)}$ в окрестности $U(x) \subset \R^m$, а отрезок $[x, x+h]$ полностью
содержится в $U(x)$, тогда имеет место равенство:
$$
f(x_1 + h_1, \dots, x_m + h_m) - f(x_1, \dots, x_m) =
\sum\limits_{k=1}^{n-1} \dfrac{1}{k!} (h_1 \partial_1 + \dots + h_m \partial_m)^k f(x) + r_{n-1}(x, h),
$$
где
$$
r_{n-1}(x, h) = \int_0^1 \dfrac{(1 - t)^{n-1}}{(n - 1)!} (h_1 \partial_1 + \dots + h_m \partial_m)^n f(x + th) dt
$$
--- интегральная форма остаточного члена.

Остаточный член в форме Лагранжа:
$$
r_{n-1}(x, h) = \dfrac{1}{n!} (h_1 \partial_1 + \dots + h_m \partial_m)^n f(x + \theta h),
\, 0 < \theta < 1
$$
\end{theorem}

\subsection{Экстремумы функций многих переменных}
\begin{definition}
Функция $f: E \rightarrow \R$ имеет локальный максимум (минимум)
во внутренней точке $x_0$ множества $E$, если существует окрестность
$U(x_0)$, такая что $f(x) \le f(x_0)\,(f(x) \ge f(x_0)), \, \forall x \in U(x_0)$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Необходимое условие локального экстремума]
Пусть функция $f: U(x_0) \rightarrow \R$, определенная в окрестности
$U(x_0) \in \R^m$ точки $x_0 = (x_0^1, \dots, x_0^m)$ имеет в точке
$x_0$ частные производные по каждой переменной $x_1, \dots, x_m$.

Для того, чтобы функция $f$ имела локальный экстремум в $x_0$ необходимо,
чтобы в этой точке были выполнены равенства:
$$
\dfrac{\partial f}{\partial x^1}(x_0) = 0, \dots, \dfrac{\partial f}{\partial x^m}(x_0) = 0.
$$
\end{theorem}

\begin{definition}
Точка $x_0$ называется критической точкой отображения $f: U(x_0) \rightarrow \R^n$,
если ранк матрицы Якоби меньше, чем $min(n, m)$, т.е. меньше, чем максимально возможный.
\end{definition}

\begin{theorem}
Пусть $f: U(x_0) \rightarrow \R$ --- функция класса $C^2(U(x_0), \R)$,
определенная в окрестностях точки $x_0$, и пусть $x_0$ --- критическая точка
этой функции $f$.

Если в точке $x_0$ квадратичная форма
$$
\sum\limits_{i, j=1}^m \dfrac{\partial^2 f}{dx^i dx^j} (x_0) h^i h^j
\equiv
\partial_{i, j} f(x_0) h^i h^j
$$

\begin{enumerate}
\item Знакоопределена, то в $x_0$ функция имеет локальный экстремум.
Локальный минимум, если квадратичная форма положительно определена.
Локальным максимумом, если квадратичная форма отрицательно определена.
\item Может принимать значения разных знаков, то в точке $x_0$ функция не имеет
экстремума.
\end{enumerate}

\end{theorem}

% Источники:
% 1. Зорич, страницы 504-539

\section{Теорема о неявной функции. Условный экстремум. Метод множителей Лагранжа.}

\subsection{Теорема о неявной функции}
\begin{theorem}[Простейший вариант]
Если функция $F: U(x_0, y_0) \rightarrow \R$, определенная в окрестности
точки $U(x_0, y_0)$ точки $(x_0, y_0) \in \R$, такова что
\begin{enumerate}
\item $F(x, y) \in C^p(U, \R),\quad p \ge 1$,
\item $F(x, y) = 0$,
\item $F'(x, y) \ne 0$,
\end{enumerate}
то существует двумерный промежуток $I = I_x \times I_y$, где
$I_x = \{x \in \R: |x - x_0| < \alpha\}$, $I_y = \{y \in \R: |y - y_0| < \beta\}$,
являющийся окрестностью точки $(x_0, y_0)$ содержащейся в $U$, и такая функция
$f \in C^p(I_x, I_y)$, что для любой точки $(x, y) \in I_x \times I_y$:
$$
F(x, y) = 0 \Leftrightarrow y = f(x),
$$
причем производная функции $y=f(x)$ в точках $x \in I_x$ может быть вычислена по формуле:
$$
f'(x) = -[F_y'(x, f(x))]^{-1} [F_x(x, f(x))].
$$
\end{theorem}

\subsection{Условный экстремум}
\begin{theorem}
Пусть $f: D \rightarrow \R$ --- функция, определенная на открытом множестве
$D \subset \R$ и $f \in C^{(1)}(D, \R)$. Пусть $S$ --- гладкая поверхность в
$D$.

Для того, чтобы точка $x_0 \in D$, некритическая для функции $f$ была точкой локального
экстремума функции $f_S$, необходимо выполнение условия:
$$
TS_{x_0} \subset TN_{x_0},
$$
где $TS_{x_0}$ --- пространство, касательное к поверхности $S$ в точке $x_0$, а
$TN_{x_0}$ --- пространство касательное к поверхности $N = \{ x \in D: f(x) = f(x_0) \}$
уровня функции $f$, которому принадлежит $x_0$.
\end{theorem}

\subsection{Метод множителей Лагранжа}
Для нахождения условного экстремума функции можно применять метод множителей
Лагранжа. Функция Лагранжа выглядит следующим образом:
$$
L(x, \lambda) = f(x) + \sum\limits_{i=1}^{m} \lambda_i \varphi_i(x),
$$
где $f(x)$ --- искомая функция, $\varphi_i(x), i = 1, \dots, m$ --- ограничения,
а $\lambda_i, i = 1, \dots, m$ --- множители (коэффициенты) Лагранжа.

Алгоритм отыскания условного экстремума методом Лагранжа (необходимое условие):
\begin{enumerate}
\item Составить функцию (многочлен) Лагранжа.
\item Приравнять ее частные производные по $x_i$ и $\lambda_i$ к нули и составить систему
из $n + m$ уравнений, где $n$ --- размерность функции $f$, а $m$ --- число ограничений.
\item Найти решение системы, таким образом получаться точки <<подозреваемые>> на экстремум.
\end{enumerate}

Достаточное условие:
Если квадратичная форма $d^2 L(x_0)$ (полная производная функции Лагранжа, т.е. попарная сумма
частных производных по $x_i$, $x_j$) в <<подозрительной>> точке $x_0$ знакоопределена, то в
$x_0$ --- условный экстремум. Для положительно отрицательно определенной --- максимум, для
положительно определенной --- минимум.

% Источники:
% 1. Зорич, страницы 557-633
% 2. https://ru.wikipedia.org/wiki/Метод_множителей_Лагранжа

\section{Кратные интегралы. Общие свойства интеграла. Теорема Фубини. Замена переменных в кратном интеграле.}
\subsection{Кратные интегралы. Кратный интеграл Римана.}
\begin{definition}
Множество $I = \{x \in \R^n: a_i < x < b_i, i=1, \dots n\}$ --- промежуток или координатный
параллелепипед в $\R^n$.
\end{definition}

\begin{definition}
Промежутку $I$ ставится в соответствие число $|I| = \prod\limits_{i=1}^n (b_i - a_i),$
называемое объемом или мерой промежутка.
\end{definition}

Пусть задан промежуток $I$. Разбиения координатных отрезков $[a^i, b^i]$ индуцируют
разбиение промежутка $I$ на более мелкие промежутки.

\begin{definition}
Описанное представление промежутка в виде объединения более мелких промежутков будем
называть разбиением промежутка $I$ и обозначать $P$.
\end{definition}

\begin{definition}
Описанное представление промежутка в виде объединения более мелких промежутков будем
называть разбиением промежутка $I$ и обозначать $P$.
\end{definition}

\begin{definition}
Величина $\lambda(P) = \max\limits{1 \le j \le k} d(P)$ (максимальный из диаметров
разбиение) называется параметром разбиения $P$.
\end{definition}

Определение разбиения с отмеченными точками аналогично одномерному случаю.

Пусть $I \rightarrow \R$ --- вещественнозначная функция на промежутке $I$, а
$P = \{I_1, \dots, I_k\}$ --- разбиение с отмеченными точками $\xi = \{\xi_1, \dots, \xi_k\}$.

\begin{definition}
Сумма
$$
\sigma(f, P, \xi) = \sum\limits_{i=1}^k f(\xi_i) |I_i|
$$
называется интегральной суммой Римана функции $f$ по разбиению $(P, \xi)$
с отмеченными точками промежутка $I$.
\end{definition}

\begin{definition}
Величина
$$
\int\limits_{I} f(x) dx 
= \lim\limits_{\lambda(P) \rightarrow 0} \sum\limits_{i = 1}^k f(\xi_i) |I_i| 
= \lim\limits_{\lambda(P) \rightarrow 0} \sigma(f, P, \xi),
$$
если указанный предел существует, называется интегралом (Римана) от функции $f$,
на промежутке $I$.
\end{definition}

\subsection{Общие свойства интеграла}
\begin{enumerate}
\item Линейность
$$
\forall \lambda, \mu \in \R:
\int\limits_{G} \lambda f(x) + \mu g(x) dX = 
\lambda \int\limits_{G} f(x) dX + \mu \int\limits_{G} g(x) dX
$$
\item Аддитивность по множеству интегрирования.
  Пусть множества $G_1, G_2$ --- измеримы, причем $G_1 \cap G_2 = \varnothing$,
  $G_1 \cup G_2 = G$, тогда
  $$
    \int\limits_G f(x) dX = \int\limits_{G_1} f(x) dX + \int\limits_{G_2} f(x) dX.
  $$
\item Пусть $f, g$ интегрируемы на $G$, причем $\forall X \in G: f(x) \le g(x)$,
тогда
$$
\int\limits_G f(x) dX \le \int\limits_G g(x) dX.
$$

\item Интегральное неравенство треугольника
$$
\Bigl|\int\limits_G f(x) dX\Bigl| \le \int\limits_G |f(x)| dX
$$

\item Интегральная теорема о среднем
  Пусть $G$ --- компакт, $f(x)$ --- непрерывна и интегрируема
 на $G$, тогда
$$
\exists Y \in G: \int\limits_G f(x) dX = f(Y) \mu(G).
$$

\item Постоянная функция $f(x) = c$ интегрируема на любом измеримом
множестве $G$, причем
$$
\int\limits_G f(x) dX = c \mu(G).
$$
\end{enumerate}

\subsection{Теорема Фубини}
\begin{theorem}
Пусть $X \times Y$ промежуток в $\R^{m + n}$, являющийся прямым произведением
$X \subset \R^m$ и $Y \subset \R^n$ тогда, если функция
$f: X \times Y \rightarrow \R$ интегрируема на $X \times Y$, то интегралы
$$
\int\limits_{X \times Y} f(x, y)\, dx\, dy = 
\int\limits_X\, dx \int\limits_Y f(x, y)\, dy = 
\int\limits_Y\, dy \int\limits_X f(x, y)\, dx
$$
существуют одновременно и равны между собой.
\end{theorem}

\subsection{Замена переменных в кратном интеграле}
\begin{theorem}
Пусть $D_x \subset \R^n$, $f$ --- интегрируемая на $D_x$ функция, 
a $\varphi: D_t \rightarrow Dx$ --- отображение $t$ в $\varphi(t)$
множества $D_t \subset \R^n$ на $D_x$, тогда
$$
\int\limits_{D_x} f(x) dx = \int\limits_{D_t} f(\varphi(t)) |det\, \varphi'(t)| dt.
$$
\end{theorem}

% Источники:
% 1. Зорич, часть 2, страницы 129-164
% 2. https://ru.wikipedia.org/wiki/Кратный_интеграл

\section
{
Криволинейные и поверхностные интегралы.
Интегральные формулы Грина, Остроградского-Гаусса, Стокса.
}

\subsection{Криволинейный интеграл первого рода}
\begin{definition}
Пусть в трехмерном пространстве $E$, где определена
прямоугольная система координат $(x, y, z)$ задана непрерывная
кусочно гладкая кривая $\Gamma$, $x = \phi(s), \,y = \psi(s), \, z = \chi(s), (0 \le s \le \Lambda)$,
где параметр $s$  --- длина дуги. Функции $\phi,\, \psi,\,\chi$ --- непрерывны на $[0, \Lambda]$ и этот
отрезок можно разбить на конечное число частей $0 = s_0 < s_1 < \dots < s_n = \Lambda$, так что на каждом
частичном отрезке $[s_i, s_{i+1}]$ функция $\phi,\, \psi,\,\chi$ имеют непрерывные производные удовлетворяющие
условию:
$$
\phi'(s)^2 +  \psi'(s)^2 + \chi'(s)^2 = 1.
$$
Кривая $\Gamma$ соответственно делится на конечное число гладких кусков
$\Gamma = \sum\limits_1^N \Gamma_i$.

Пусть на $\Gamma$ задана некоторая функция $F(x, y, z)$ непрерывная на каждом гладком куске $\Gamma_i$.
Т.е. если $F$ имеет разрывы то только в $s_j$ и только первого рода.
Выражение
$$
\int\limits_{\Gamma} F(x, y, z)\, ds = 
\int\limits_{0}^{\Lambda} F(\phi(s), \psi(s), \chi(s))\, ds.
$$
называется криволинейным интегралом первого рода от функции $F$ по кривой $\Gamma$.
\end{definition}

\subsection{Криволинейный интеграл второго рода}
Пусть в трехмерном пространстве $E$, где определена
прямоугольная система координат $(x, y, z)$ задана ориентированная непрерывная
кусочно гладкая кривая $\Gamma$, с начальной точкой $A_0$ и конечной точкой $A_1$,
если кривая замкнута, то $A_1$ совпадает с $A_0$. Пусть 
$$
x = \phi(s), \,y = \psi(s), \, z = \chi(s), (0 \le s \le \Lambda),
$$
где параметр $s$  --- длина дуги.
При этом значению $s=0$ соответствует точка $A_0$, а значению $s = \Lambda$ точка
$A_1$ и возрастанию $s$ соответствует ориентация $\Gamma$.

В каждой внутренней точке определен вектор $\tau$, касательный к $\Gamma$
(в направлении возрастанию $s$).

Пусть задан вектор
$$
a = P(x, y, z) i + Q(x, y, z) j + R(x, y, z) k,
$$
где $P, Q, R$ --- непрерывные функции на $\Gamma$.

Криволинейным интегралом от вектора $a$ вдоль ориентированной кривой $\Gamma$
называется величина:
$$
\int\limits_{\Gamma} a \, ds =
\int\limits_{\Gamma} P\, dx + Q\, dy + R\, dz =
\int\limits_{\Gamma} a \tau ds = 
\int\limits_{0}^{\Lambda} a \tau ds.
$$

\subsection{Поверхностный интеграл}
\begin{definition}
Пусть гладкая поверхность $S$ определяется уравнением
$$
r(u, v) = \varphi i + \psi j + \chi k, (u, v) \in \Omega
$$

Пусть на $S$ задана непрерывная функция $F(x, y, z)$.

Интегралом функции $F$ по поверхности $S$
называется выражение
$$
\int\limits_{S} F\, ds = 
\int\limits_{\Omega} F(\varphi(u, v), \psi(u, v), \chi(u, v))
|\dot{r_u} \times \dot{r_v}|\, du \, dv.
$$
\end{definition}

\subsection{Формула Грина}
$$
\int\limits_{\Gamma} P\, dx + Q\, dy = 
\iint\limits_{\Omega} \dfrac{\partial Q}{\partial x} - \dfrac{\partial P}{\partial y} \, dx\, dy
$$

\subsection{Формула Остроградского-Гаусса}
\begin{definition}
Интеграл от дивергенции векторного поля $F$ распространенный по некоторому
объему $V$ равен потоку вектора через поверхность $S$, ограничивающую данный
объем:
$$
\iiint\limits_{v} div F\, dV = 
\oiint\limits_{S} F n \, ds
$$
\end{definition}

\subsection{Формула Стокса}
\begin{definition}
Поток вектора $rot\, a$ через ориентированную поверхность $S$ равен
циркуляции $a$ по контору $\Gamma$ этой поверхности, ориентированному
соответственно ориентации $S$:
$$
\iint\limits_{S} (n rot \, a) \, ds = \int\limits_{\Gamma} a \, dl
$$
\end{definition}

% Источники:
% 1. Зорич, часть 2, страницы
% 2. Никольский, часть 2, страницы 78-110
% 3. https://ru.wikipedia.org/wiki/Формула_Гаусса_—_Остроградского

\section
{
  Числовые и функциональные ряды.
  Абсолютная и условная сходимость.
  Признаки сходимости.
  Ряд Тейлора.
}

\subsection{Числовой ряд}
\begin{definition}
Выражение $a_1 + a_2 + \dots + a_n + \dots$ обозначается
$\sum\limits_{n=1}^\infty a_i$ и обычно называют рядом или
бесконечным рядом.
\end{definition}

\begin{definition}
Сумму $s_n = \sum\limits_{n=1}^n a_i$ называют частичной суммой ряда.
\end{definition}

\begin{definition}
Если последовательность $\{s_n\}$ частичных сумм ряда сходится то ряд
называется сходящимся. Если последовательность $\{s_n\}$ не имеет предела,
то ряд называют расходящимся.
\end{definition}

\begin{definition}
Предел $\lim\limits_{n \rightarrow \infty} s_n$ последовательности частичных
сумм, если он существует, называют суммой ряда.
\end{definition}

\subsection{Абсолютная и условная сходимость}
\begin{definition}
Ряд $\sum\limits_{n=1}^\infty a_i$ называется абсолютно
сходящимся, если сходится ряд $\sum\limits_{n=1}^\infty |a_i|$.
\end{definition}

Если ряд сходится абсолютно, то он сходится, т.к.
$$
|a_1 + a_2 + \dots + a_n| \le |a_1| + |a_2| + \dots + |a_n|
$$

\begin{definition}
Ряд $\sum\limits_{n=1}^\infty a_i$ называется условно сходящимся,
если сходится ряд $\sum\limits_{n=1}^\infty a_i$ сходится, а ряд составленный
из абсолютных величин его членов $\sum\limits_{n=1}^\infty |a_i|$ --- расходится.
\end{definition}

\subsection{Признаки сходимости}
\begin{enumerate}
\item Критерий сходимости рядов с неотрицательными членами.
  Ряд $a_1 + a_2 + \dots + a_n + \dots$, члены которого неотрицательные числа
  сходится тогда и только тогда, когда последовательность его частичных сумм
  ограниченна сверху.
\item Мажорантный признак Вейерштрасса.
  Пусть $\sum\limits_{n=1}^\infty a_i$ и $\sum\limits_{n=1}^\infty b_i$ --- два ряда.
  Пусть существует номер $N \in \N$ такой, что при любом $n > N$ имеет место соотношение
  $|a_n| \le b_n$. При этих условиях для абсолютной сходимости ряда $\sum\limits_{n=1}^\infty a_i$
  достаточно, чтобы ряд $\sum\limits_{n=1}^\infty b_i$ сходился.
\item Признак Коши.
  Пусть $\sum\limits_{n=1}^\infty a_i$ --- данный ряд и
  $\alpha = \lim\limits_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{|a_n|}$
  Тогда справедливы следующие утверждения:
  \begin{enumerate}
    \item $\alpha < 1$ --- ряд сходится абсолютно.
    \item $\alpha > 1$ --- ряд расходится.
  \end{enumerate}
\item Признак Даламбера.
  Если для ряда $\sum\limits_{n=1}^\infty a_i$ существует предел
  $\alpha = \lim\limits_{n \rightarrow \infty} \Bigl |\dfrac{a_{n + 1}}{a_n}\Bigl |$,
  тогда
  \begin{enumerate}
    \item $\alpha < 1$ --- ряд сходится абсолютно.
    \item $\alpha > 1$ --- ряд расходится.
  \end{enumerate}
\item Признак Коши.
  Если $a_1 \ge a_2 \ge \dots \ge 0$, то ряд $\sum\limits_{n=1}^\infty a_i$ сходится
  тогда и только тогда, когда сходится ряд $\sum\limits_{k=1}^\infty 2^k a_{2^k}$.
\end{enumerate}

\subsection{Функциональные ряды}
\begin{definition}
Функциональный ряд --- ряд, каждый членом которого, в отличие от числового ряда,
является не число, а функция $u_k(x)$.
\end{definition}

Определения аналогичные числовым рядам, сходимость --- равномерная.

Несколько признаков сходимости функциональных рядов:
\begin{enumerate}
\item Критерий Коши.
  Ряд $\sum\limits_{n=1}^\infty a_n(x)$ сходится равномерно на множестве $E$ тогда
  и только тогда, когда для $\forall \varepsilon > 0$, найдется такое число
  $N \in \N$, что для $\forall m \ge n > N$, в любой точке $x \in E$ выполнено
  неравенство $|a_n + a_{n + 1} + \dots + a_m| < \varepsilon$.
\item Признак Вейерштрасса.
  Если ряды $\sum\limits_{n=1}^\infty a_n(x)$ и $\sum\limits_{n=1}^\infty b_n(x)$
  таковы, что $|a_n(x)| \le b_n(x)$ при любом $x\in E$, и при всех достаточно больших
  номерах $N$, то из равномерной сходимости ряда $\sum\limits_{n=1}^\infty b_n(x)$
  следует абсолютная и равномерная сходимость ряда $\sum\limits_{n=1}^\infty a_n(x)$
  на том же множестве $E$.
\end{enumerate}

\subsection{Ряд Тейлора}
\begin{definition}
Пусть функция $f$ бесконечно дифференцируема в некоторой окрестности
точки $a$. Тогда ряд:
$$
\sum\limits_{k=0}^\infty \dfrac{f^{(k)}(a)}{k!} (x - a)^k
$$
Называется рядом Тейлора функции $f$ в точке $a$.
\end{definition}

% Источники:
% 1. Зорич, часть 1, страницы 110-121
% 2. https://ru.wikipedia.org/wiki/Функциональный_ряд
% 3. Зорич, часть 2, страницы 438-

\section{Ряд и интеграл Фурье.}
\begin{definition}
Векторы $x, y$ линейного пространства наделенного скалярным произведением $(\cdot,\cdot)$
называются ортогональными относительно этого скалярного произведения, если
$(x, y) = 0$.
\end{definition}

\begin{definition}
Система векторов $\{x_k, k \in K\}$ называется ортогональной, если векторы системы
соответствующие различным значениям $k$ попарно ортогональны.
\end{definition}

\begin{definition}
Система векторов $\{e_k, k \in K\}$ называется ортонормированной (или ортонормальной),
если для любых индексов $i, j \in K$ выполняется отношение $(e_i, e_j) = \delta_{ij}$,
где
$$
\delta_{ij} = \left\{\begin{matrix} 
1, &  i=j  \\ 
0, &  i \ne j \end{matrix}\right.
$$
\end{definition}

\subsection{Коэффициенты Фурье и ряд Фурье}
\begin{definition}
Пусть $\{e_i\}$ --- ортонормированная, а $\{l_i\}$ --- ортогональная
система векторов в пространстве $X$ со скалярным произведением $(\cdot, \cdot)$.
\end{definition}

Допустим $x = \sum\limits_i x_i l_i$. Коэффициенты $x_i$ в таком разложении
находятся непосредственно:
$$
x_i = \dfrac{(x,l_i)}{(l_i, l_i)}
$$

\begin{definition}
Числа $\Bigl \{\dfrac{(x,l_i)}{(l_i, l_i)}\Bigl \}$ называются коэффициентами
Фурье вектора $x$ в ортогональной система $\{l_i\}$.
\end{definition}

\begin{definition}
Если $X$ -- линейное пространство со скалярным произведением
$(\cdot, \cdot)$, а $l_1, \dots, l_n, \dots$ --- ортогональная
система ненулевых векторов в $X$, то любому вектору $x \in X$
можно поставить в соответствие ряд:
$$
x \sim \sum\limits_{i = 1}^\infty \dfrac{(x, l_i)}{(l_i, l_i)} l_k.
$$
Этот ряд называется рядом Фурье вектора $x$ по ортогональной системе
векторов $\{l_k\}$.
\end{definition}

\begin{definition}
Если для функции $f$ имеют смысл интегралы:
\begin{gather*}
a_k(x) = \dfrac{1}{\pi} \int\limits_{-\pi}^{\pi} f(x) \cos kx dx, k = 0, 1, \dots, \\
b_k(x) = \dfrac{1}{\pi} \int\limits_{-\pi}^{\pi} f(x) \sin(kx) dx, k = 0, 1, \dots,
\end{gather*}
тогда ряд
$$
f \sim \dfrac{a_0(f)}{2} \sum\limits_{k = 1}^{\infty} a_k(f) \cos(kx) + b_k(f) \sin(kx)
$$
называется тригонометрическим рядом Фурье.
\end{definition}

\subsection{Интеграл Фурье}
\begin{definition}
$$
f(t) = \int\limits_{-\infty}^{\infty} c(\alpha) e^{i \alpha t}\, d\alpha,
$$
где
$$
c(\alpha) = \dfrac{1}{2 \pi}\int\limits_{-\infty}^{\infty} f(t) e^{-i\alpha t} \, dt
$$
--- преобразование Фурье функции $f$ называется интегралом Фурье.
\end{definition}

\chapter{Линейная алгебра и аналитическая геометрия}
\section
{
  Матрицы. Операции над матрицами и их свойства. 
  Определитель. Обратная матрица. Ранг матрицы.
}
\subsection{Матрица}
\begin{definition}
Матрицей размера $m \times n$ называется совокупность
$m \cdot n$ чисел, расположенных в виде прямоугольной
таблицы из $m$ строк и $n$ столбцов.
$$
\begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n}
\\a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n}
\\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots
\\ a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
\end{pmatrix}
$$
Или $A = (a_{ij}), i = 1 \dots m, \, j = 1 \dots n$.
\end{definition}

Числа $a_{ij}$ составляющие матрицу, называются элементами матрицы.

\subsection{Операции над матрицами и их свойства}
\subsubsection{Линейные операции над матрицами}
\begin{enumerate}
\item Сложение матриц. Определено только для матриц одинаковой размерности.
  Элементы матрицы суммы равны сумме элементов на соответствующих позициях
  матриц слагаемых.
\item Умножение матрицы на число. Каждый элемент матрицы умножается на это число.
\end{enumerate}

\subsubsection{Произведение матриц}
\begin{definition}
Пусть даны матрицы $A = (a_{ij}$ размером $m\times p$ и $B = (b_{ij}$ размеров $p \times n$.
Матрицу $C = c_{ij}$ размером $m \times n$ элементы которой вычисляются по формуле:
$$
c_{ij} = \sum\limits_{i = 1}^p a_{ip} \cdot b_{pi}.
$$
называют произведение матриц $A$ и $B$ и обозначают $C = AB$.

Свойства умножения матриц:
\begin{enumerate}
\item $A(BC) = (AB)C$ --- ассоциативность.
\item $A(B + C) = AB + AC$ --- дистрибутивность умножения.
\item $(A + B) C = AC + BC$ --- дистрибутивность умножения.
\item $\lambda (AB) = (\lambda A) B$.
\end{enumerate}
\end{definition}

\subsubsection{Транспонирование}
При транспонировании строки матрицы $A$ становятся столбцами.
$$
\begin{bmatrix}
1 & 2  \\
3 & 4 
\end{bmatrix}^T
 = 
\begin{bmatrix}
1 & 3  \\
2 & 4 
\end{bmatrix}
$$

Свойства операции транспонирования:
\begin{enumerate}
\item $(\lambda A)^T = \lambda A^T$.
\item $(A + B)^T = (A^T + B^T)$.
\item $(A \cdot B)^T = B^T \cdot A^T$.
\item $(A^T)^T = A$.
\end{enumerate}

Если $A^T = A$ --- матрица называется симметрической.
Если $A^T = -A$ --- матрица называется кососимметрической.

\subsection{Определитель}
\begin{definition}
Определитель квадратной матрицы $A$ --- это число $det A$, которое ставится в соответствие
матрице и вычисляется по ее элементам согласно следующим правилам:
\begin{enumerate}
\item Определителем матрицы $A = (a_{11})$ порядка $n = 1$ называется
  единственный элемент этой матрицы: $det (a_{11}) = a_{11}$.
\item $det A = \sum\limits_{i = 1}^n (-1)^{1+i} M_{1i}$, для матрицы порядка $n > 1$,
  где $M_{1i}$ --- определитель матрицы $M$ порядка $n - 1$, полученной из матрицы $A$ вычеркиванием
  первой строки и $i$-го столбца.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
Дополнительным минором $M_{ij}$ элемента $a_{ij}$ матрицы $a_{ij}$
называется определитель матрицы порядка $n-1$, полученный из матрицы
$A$ вычеркиванием $i$-ой строки и $j$-го столбца.
\end{definition}

\begin{definition}
Алгебраическим дополнением $A_{ij}$ элемента $a_{ij}$ матрицы $A$
Называется дополнительный минор $M_{ij}$ этого элемента,
умноженный на $(-1)^{(i+j)}$.
\end{definition}

\begin{theorem}
Определитель матрицы $A$ равен сумме произведений
элементов произвольной строки (столбца) на их алгебраические дополнения:
$$
det A = \sum\limits_{k = 1}^n a_{ik} (-1)^{i+k} M_{ik}
$$ --- разложение по $i$-ой строке.

$$
det A = \sum\limits_{k = 1}^N a_{kj} (-1)^{k + j} M_{kj}
$$ --- разложение по $j$-му столбцу.
\end{theorem}

\subsection{Обратная матрица}
\begin{definition}
Пусть $A$ --- квадратная матрица порядка $n$. Матрица удовлетворяющая
вместе с заданной матрицей равенствам:
$$
A^{-1} A = A A^{-1} = E
$$
называется обратной.
\end{definition}

Матрицу $A$ называют обратимой, если для нее существует обратная матрица,
иначе матрицу называют необратимой.

Если определитель квадратной матрицы равен нулю, то для нее не существует обратной.

\begin{theorem}[О существовании и единственности обратной матрицы]
Квадратная матрица, определитель которой отличен о нуля имеет обратную и притом только одну,
причем
$$
A^{-1} = \dfrac{1}{det A} A^+,
$$
где $A^+$ --- транспонированная матрица, составленная из алгебраических
дополнений элементов матрицы $A$.
\end{theorem}

\subsection{Ранг матрицы}
\begin{definition}
Рангом матрицы $A$ называется максимальное число линейно независимых строк (столбцов).
\end{definition}

Альтернативное определение:
\begin{definition}
Минором $k$-го порядка матрицы $A$ называется определитель матрицы
$k$-го порядка образованный элементами, стоящими на пересечении произвольных
$k$ строк и $k$ столбцов матрицы $A$.
\end{definition}

\begin{definition}
Базисным называется минор порядка $r$, такой что он отличен он нуля, а все
миноры порядка $r+1$ равны нулю или их вообще не существует.
\end{definition}

\begin{definition}
Рангом матрицы называется порядок базисного минора.
\end{definition}

% Источники:
% 1. Бортаковский, Пантелеев, ЛА, страницы 46-151
% 2. https://ru.wikipedia.org/wiki/Ранг_матрицы

\section
{
  Системы линейных алгебраических уравнений.
  Метод Крамера и Гаусса решения системы линейных алгебраических уравнений.
}

\subsection{Система линейных алгебраических уравнений}
\begin{definition}
Системой $m$ линейных алгебраических уравнений с $n$ неизвестными называется
система уравнений вида:
$$
\begin{cases}
    a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + \dots + a_{1n}x_n = b_1 \\
    a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \dots + a_{2n}x_n = b_2\\
    \dots\\
    a_{m1}x_1 + a_{m2}x_2 + \dots + a_{mn}x_n = b_m \\
\end{cases}
$$
В матричной форме система записывается следующим образом:
$$
Ax = b
$$
\end{definition}

Система называется совместной, если она имеет хотя бы одно решение.
Если система не имеет не одного решения, то система называется несовместной.

Система называется однородной, если все свободные члены равны нулю.

\subsection{Метод Крамера}
Рассмотрим случай, когда $m$ число уравнений равно $n$ числу неизвестных.

\begin{theorem}[Правило Крамера]
Если определитель $\Delta$ матрицы системы из $n$ уравнений с 
$n$ неизвестными отличен от нуля, то система имеет единственное решение,
которое находится по формулам:
$$
x_i = \dfrac{\Delta_i}{\Delta},\quad i = 1, \dots, n,
$$

где $\Delta_i$ --- определитель матрицы, полученный из матрицы системы заменой
$i$-го столбца столбцом свободные членов.
\end{theorem}

\subsection{Метод Гаусса}

\begin{theorem}[Теорема Кронекера-Капелли]
Система $Ax=b$ совместна тогда и только тогда, когда ранг матрицы
системы $A$ равен рангу расширенной матрицы системы $A|b$:
$$
rg(A) = rg(A|b).
$$
\end{theorem}

Пусть дана система линейных уравнений $Ax = b$, для ее решения методом Гаусса
нужно выполнить следующие действия:

\begin{enumerate}
\item Составить расширенную матрицу системы $A|b$.
\item Используя элементарные преобразования над строками матрицы $A|b$
  привести ее  к ступенчатому виду $(\tilde{A}|\tilde{b})$
\item Выяснить совместна система или нет.
  Если система не совместна, она не имеет решений, иначе процесс продолжается.
\item Для совместной системы привести матрицу $(\tilde{A}|\tilde{b})$ к
  упрощенному виду. Для этого при помощи элементарных преобразований над строками
  добиваемся того, чтобы в каждом столбце входящем в базисный минор все элементы
  были равны нулю, за исключением одного, равного единице.
\item По упрощенному виду разделяем переменные на базисные и свободные.
  Неизвестные, соответствующие столбцам входящим в базисный минор называются базисными.
  Остальные -- свободные. Выражаем базисные переменные через свободные.
  (Последний пункт прямого хода метода Гаусса).
\item Если ранг матрицы системы равен числу неизвестных, то система имеет единственное
  решение, иначе система имеет бесконечно много решений.
  (Обратный ход метода Гаусса).
\end{enumerate}

% Источники:
% 1. Бортаковский, Пантелеев, ЛА, страницы 185-193

\section
{
  Собственные векторы и собственные значения матрицы.
  Спектр. Приведение матрицы к диагональному виду с помощью
  преобразований подобия.
}

\subsection{Собственные векторы и собственные значения матрицы}
\begin{definition}
Пусть $A$ --- числовая квадратная матрица $n$-го порядка.
Матрица $A - \lambda E$ --- называется характеристической для $A$,
а ее определитель $\Delta_A(\lambda) = \Bigl| A - \lambda E \Bigl|$ ---
характеристическим многочленом матрицы $A$.
\end{definition}

\begin{definition}
Пусть $A$ квадратная матрица порядка $n$. Вектор $x$ удовлетворяющий
уравнению
$$
Ax = \lambda x
$$
называется собственным вектором матрицы $A$, а число $\lambda$ собственным
значением матрицы $A$, соответствующим собственному вектору $x$.
\end{definition}

\begin{theorem}
Все корни характеристического многочлена и только они являются собственными
значениями матрицы.
\end{theorem}

\subsection{Спектр}
\begin{definition}
Совокупность всех собственных значений матрицы (с учетом их кратности)
называется спектром матрицы.
\end{definition}

\begin{definition}
Спектр матрицы называется простым, если все собственные значения матрицы
попарно различные.
\end{definition}

\subsection{Приведение матрицы к диагональному виду с помощью преобразований подобия}
\begin{definition}
Квадратные матрицы $A$ и $B$ порядка $n$ называют подобными,
если существует такая невырожденная матрица $S (det S \ne 0)$, что выполняется
$$
B = S^{-1} A S.
$$
\end{definition}

Преобразование матрицы $A$ по формуле $S^{-1} A S$ называется преобразованием подобия,
а матрица $S$ называется преобразующей.

Диагональный вид матрицы: $\Lambda = diag(\lambda_1, \dots, \lambda_n)$.

\begin{theorem}[О приведении матрицы к диагональному виду]
Для того, чтобы квадратная матрица порядка $n$ приводилась
к диагональному виду $\Lambda = S^{-1} A S$ необходимо и достаточно,
чтобы она имела $n$ линейно независимых собственных векторов.
\end{theorem}

Алгоритм преобразования матрицы $A$ к диагональному виду и нахождения
преобразующей матрицы $S$:
\begin{enumerate}
\item Найти $n$ линейно независимых собственных векторов $s_1, \dots, s_n$.
\item Из собственных векторов составить преобразующую матрицу $S = (s_1, \dots, s_n)$.
\item Из собственных значений $\lambda_1, \dots, \lambda_n$ составить матрицу
  $\Lambda = diag(\lambda_1, \dots, \lambda_n)$ или использовать матрицу $S$:
  $\Lambda = S^{-1} A S$.
\end{enumerate}

% Источники:
% 1. Бортаковский, Пантелеев, ЛА, страницы 282-294.

\section
{
  Линейное пространство.
  Размерность и базис линейного пространства.
  Замена базиса.
}

\subsection{Линейное пространство}
\begin{definition}
Линейным (векторным) пространством называется множество $V$, произвольных элементов,
называемых векторами, в котором определены операции сложения векторов и умножение
вектора на число, так что выполняются следующие условия (аксиомы линейного пространства):

\begin{enumerate}
  \item $u + v = v + u, \forall v, u \in V$.
  \item $u + (v + w) = (u + v) + w, \forall v, u, w \in V$.
  \item $\exists 0 \in V: 0 + v = v + 0, \forall v \in V$.
  \item $\exists -v: -v + v = v + -v = 0, \forall v \in V$.
  \item $\lambda (v + u) = \lambda v + \lambda u, \forall v, u \in V, \forall \lambda \in \R$.
  \item $(\lambda + \mu) v = \lambda v + \mu v, \forall v \in V, \forall \lambda, \mu \in \R$.
  \item $(\lambda \mu) v = \lambda (\mu v), \forall v \in V, \forall \lambda, \mu \in \R$
  \item $\exists 1: 1 v = v 1 = v, \forall v \in V$.
\end{enumerate}
\end{definition}

\subsection{Размерность и базис линейного пространства}
\begin{definition}
Система из $k$ векторов называется линейно зависимой,
если существуют такие числа $\lambda_1, \dots, \lambda_k$ не все
равные нулю одновременно, что выполняется равенство:
$$
\alpha_1 v_1 + \dots + \alpha_k v_k = 0.
$$
\end{definition}

\begin{definition}
Линейно пространство называется $n$-мерным если в нем существует система из
$n$ линейно независимых векторов, а любая система из большего числа векторов
--- линейно зависима.
\end{definition}

\begin{definition}
Число $n$ --- называется размерностью (числом измерений) линейного
пространства $V$ и обозначается $dim V$.
\end{definition}

\begin{definition}
Базисом линейного пространства называется упорядоченная совокупность
из $n$ линейно независимых векторов (базисных векторов).
\end{definition}

\subsection{Замена базиса}

Пусть заданы два базиса в линейном пространстве $V$:
$(e) = (e_1, \dots, e_n)$ --- старый и $(e') = (e'_1, \dots, e'_n)$ --- новый.
Пусть известны разложения каждого нового базисного вектора по старому базису:
$$
e'_i = s_{1i} e_1 + s_{2i} e_2 + \dots + s_{ni} e_n.
$$

Записывая по столбцам координаты векторов $(e'_1, \dots, e'_n)$  составляем матрицу
перехода $S$:
$$
\begin{pmatrix} 
s_{11} & \cdots & s_{1n}
\\ \vdots & \ddots & \vdots
\\ s_{n1} & \cdots & s_{nn}
\end{pmatrix}
$$

Что можно записать короче:
$$
(e') = (e) S.
$$

Пусть вектор $v$ имеет координаты $v$ в старом базисе и координаты
$v'$ в новом, т.е. $v = e v = e' v'$.

Тогда
$$
v = S v'
$$ --- формула связи координат вектора в старом и новом базисах.
Координатный столбец вектора в старом базисе получается в результате умножения
матрицы перехода на координатный столбец вектора в новом базисе.

% Источники:
% 1. Бортаковский, Пантелеев, ЛА, страницы 364-385.

\section{Евклидово пространство. Процесс ортогонализации. Определитель Грамма.}

\subsection{Евклидово пространство}
\begin{definition}
Вещественнозначное линейное пространство называется Евклидовым,
если каждой паре элементов $u, v$ поставлено в соответствие
действительное число $(u, v)$, называемое скалярным произведением,
удовлетворяющее следующим условиям:
\begin{enumerate}
\item $(u, v) = (v, u)$.
\item $(u, v + w) = (u, v) + (u, w)$.
\item $(\lambda u, v) = \lambda (u, v)$.
\item $(v, v) > 0, \forall v \ne 0, (v, v) = 0 \Rightarrow v = 0$.
\end{enumerate}
\end{definition}

\subsection{Процесс ортогонализации}
\begin{definition}
Два вектора $u, v$ называются ортогональными, если
их скалярное произведение равно нулю: $(u, v) = 0$.
\end{definition}

\begin{definition}
Система векторов $v_1, \dots, v_n$ называется ортогональной, если все ее
вектора попарно ортогональны.
\end{definition}

\begin{definition}
Система векторов называется ортонормированной, если 
все векторы попарно ортогональны и длина (норма) каждого вектора равно
единице.
\end{definition}

Дана линейно независимая система векторов $v_1, \dots, v_k$. Требуется
построить ортогональную систему систему $w_1, \dots, w_k$ векторов того же
пространства, чтобы совпадали линейные оболочки:
$$
Lin(v_1, \dots, v_k) = Lin(w_1, \dots, w_k).
$$

Процесс ортогонализации выполняется за $k$ шагов:
\begin{enumerate}
\item Положить $w_1 = v_1$.
\item Найти $w_2 = v_2 - \alpha_{21} \cdot w_1, \alpha_{21} = \dfrac{(v_2, w_1)}{(w_1, w_1)}$
\item $\dots$
\item[k.] $w_k = v_k - \sum\limits_{i = 1}^{k - 1} \alpha_{k i} w_i, 
\alpha_{ki} = \dfrac{(v_i, w_i)}{(w_i, w_i)}, i = 1, \dots, k - 1
$
\end{enumerate}

\subsection{Определитель Грамма}
Пусть $e_1, \dots, e_n$ --- базис Евклидова пространства.
$$
(x, y) = x^T G(e_1, \dots, e_n) y,
$$
где $G$ --- матрица Грамма:
$$
\begin{pmatrix} 
\langle e_1,\;e_1\rangle & \langle e_1,\;e_2\rangle & \ldots & \langle e_1,\;e_n\rangle \\ 
\langle e_2,\;e_1\rangle & \langle e_2,\;e_2\rangle & \ldots & \langle e_2,\;e_n\rangle \\ 
\ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\ 
\langle e_n,\;e_1\rangle & \langle e_n,\;e_2\rangle & \ldots & \langle e_n,\;e_n\rangle \\ 
\end{pmatrix}
$$

\begin{definition}
Определитель матрицы $G$ называется определителем Грамма.
\end{definition}

Свойства определителя Грамма:
\begin{enumerate}
\item Система векторов $v_1, \dots v_n$ линейно зависима тогда
  и только тогда, когда определитель Грамма этой системы равен нулю.
\item Определитель Грамма не изменяется в процессе ортогонализации системы
векторов.
\end{enumerate}

% Источники:
% 1. Бортаковский, Пантелеев, ЛА, страницы 428-441

\section
{
  Линейное отображение. Ядро и образ линейного отображения.
  Линейные преобразования (операторы).
  Приведение линейного преобразования к каноническому виду.
}

\begin{definition}
Пусть $V$ и $W$ --- линейные пространства над одним и тем
же числовым полем. Отображение $\A: V \rightarrow W$
называется линейным, если:
\begin{enumerate}
\item $\A(v_1 + v_2) = \A(v_1) + \A(v_2), \forall v_1, v_2 \in V$.
\item $\A(\lambda v) = \lambda \A(v), \forall v \in V$.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
Ядром линейного отображения $\A: V \rightarrow W$ называется множество
таких векторов $v \in V$, что $\A(v) = 0_w$. Т.е. множество векторов из
$V$ которые отображаются в нулевой вектор $W$:
$$
Ker(\A) = \{v \in V: \A(v) = 0_w\}.
$$
\end{definition}

\begin{definition}
Образом линейного отображения $\A: V \rightarrow W$ называется
множество образов $\A(v)$ всех векторов $v \in V$:
$$
Im(\A) = \{w \in W: w = \A(v), \forall v \in V\}.
$$
\end{definition}

\subsection{Линейные преобразования (операторы)}
\begin{definition}
Линейным преобразованием (оператором) пространства $V$ называют
линейное отображение $\A: V \rightarrow V$ пространства $V$ в себя.
\end{definition}

\subsection{Приведение линейного преобразования к каноническому виду}

\begin{definition}
Квадратную матрицу $r$-го порядка вида:
$$
\begin{pmatrix}
\lambda & 1       & 0             & \cdots & 0       & 0      \\
0           & \lambda & 1             & \cdots & 0       & 0      \\
0           & 0       & \lambda       & \ddots & 0       & 0      \\
\vdots   & \vdots  & \ddots     & \ddots & \ddots  & \vdots \\
0           & 0       & 0             & \ddots & \lambda & 1      \\
0           & 0       & 0             & \cdots & 0       & \lambda \\
\end{pmatrix}
$$
называют жордановой клеткой $r$-го порядка, соответствующей собственному
значению $\lambda$.
Все элементы главной диагонали равны $\lambda$, элементы над
главной диагональю равны $1$, все остальные элементы равны $0$.
\end{definition}

\begin{definition}
Говорят, что линейное преобразование $\A: V \rightarrow V$
$n$-мерного линейного пространства $V$ приводится к каноническому виду,
если существует базис, в котором матрица $A$ преобразования имеет
нормальную жорданову форму (т.е. является блочно-диагональной матрицей,
на главной диагонали которой стоят жордановы клетки:
$J_A = diag(J_{r_1}(\lambda_1), \dots, J_{r_n}(\lambda_n))$
\end{definition}

\begin{theorem}
Если все корни характеристического многочлена являются
собственными значениями преобразования, то это преобразование
приводится к каноническому виду.
\end{theorem}

Из этого следует, что любое линейное преобразование приводится
к каноническому виду, а преобразование вещественного линейного
пространства приводится к каноническому виду только когда все корни
характеристического уравнения --- вещественные.

% Источники:
% 1. Бортаковский, Пантелеев, ЛА, страницы 460-501

\section
{
  Линейные и квадратичные формы.
  Приведение квадратичной формы к каноническому виду.
  Положительно и отрицательно определенные квадратичные формы.
  Критерий Сильвестра.
}

\subsection{Линейные и квадратичные формы}

\begin{definition}
Многочлен первой степени называется однородным, если
$p(\lambda x) = \lambda p(x)$.
\end{definition}

Многочлен $p(x)$ будет однородным тогда и только тогда, когда
отсутствует свободный член: $c_0 = 0$.

\begin{definition}
Многочлен второй степени называется однородным, если
$p(\lambda x) = \lambda^2 p(x)$.
\end{definition}

Должны отсутствовать линейные члены и свободный член.

\begin{definition}
Линейной формой переменных $x_1, \dots, x_n$ называется однородный
многочлен первой степени:
$$
g(x) = \sum\limits_{i=1}^n c_i x_i.
$$
\end{definition}

\begin{definition}
Квадратичной формой переменных $x_1, \dots, x_n$ называется однородный
многочлен второй степени
$$
q(x) = \sum\limits_{i=1}^n a_{ij} x_i x_j,
$$
коэффициенты которого обладают условием симметричности: $a_{ij} = a{ji}$.
\end{definition}

Говорят, что квадратичная форма имеет канонический вид, если ее матрица диагональная.
Другими словами, в квадратичной форме имеются только члены с квадратами переменных.

\begin{theorem}
Любая квадратичная форма может быть приведена к каноническому виду
при помощи некоторой линейной невырожденной замены переменных.
\end{theorem}

Для приведения квадратичной формы к каноническому виду используется
метод Лагранжа, основная идея которого --- выделение полного квадрата.

\subsection{Положительно и отрицательно определенные квадратичные формы}
\begin{definition}
Вещественная квадратичная форма $q(x) = x^T A x$ называется положительно (отрицательно)
определенной, если $q(x) > 0 (q(x) < 0)$, для любых $x \ne 0$.
\end{definition}

\subsection{Критерий Сильвестра}
\begin{theorem}
Для того, чтобы квадратичная форма $q(x) = x^T A x$ была положительно
определенной необходимо и достаточно, чтобы все угловые миноры ее матрицы
были положительны.
\end{theorem}

Для отрицательной определенности необходимо и достаточно, чтобы 
знак угловых миноров чередовался, начиная с отрицательного $\Delta_1 < 0$.

% Источники:
% 1. Бортаковский, Пантелеев, ЛА, страницы 231-252
% 2. https://ru.wikipedia.org/wiki/Критерий_Сильвестра

\section
{
  Векторы, линейные операции над векторами.
  Базис. Скалярное и векторное, смешанное произведение векторов.
  Их свойства. Аффинная система координат. Координаты вектора и точки.
}

\subsection{Векторы, линейные операции над векторами}
\begin{definition}
Вектор --- упорядоченная пара точек.
Первая точка -- начало, вторая --- конец.
\end{definition}

\begin{definition}
Длина вектора --- расстояние между началом и концом.
\end{definition}

Линейные операции над векторами: сложение векторов и
умножение вектора на число.

Свойства:
\begin{enumerate}
\item $\vec{a} + \vec{b} = \vec{b} + \vec{a}$.
\item $(\vec{a} + \vec{b}) + \vec{c} = \vec{a} + (\vec{b} + \vec{c})$.
\item $\vec{a} + o = \vec{a} + o = \vec{a}$.
\item $\vec{a} + (-\vec{a}) = 0$.
\item $(\alpha \beta) \vec{a} = \alpha (\beta \vec{a})$.
\item $(\alpha + \beta) \vec{a} = \alpha \vec{a}  + \beta \vec{a}$.
\item $ \alpha (\vec{a} + \vec{b}) = \alpha \vec{a} + \alpha \vec{b}$.
\item $ 1  \vec{a} = \vec{a}$.
\end{enumerate}

\subsection{Базис}
\begin{definition}
Базисом на прямой называется любой ненулевой вектор на этой прямой.
\end{definition}

\begin{definition}
Базисом на плоскости называются два любых неколлинеарных вектора $\vec{e_1}, \vec{e_2}$
на этой плоскости, взятые в определенном порядке.
\end{definition}

\begin{definition}
Базисом в пространстве называют три любых некомпланарных вектора
$\vec{e_1}, \vec{e_2}, \vec{e_3}$ взятые в определенном порядке.
\end{definition}

\subsection{Скалярное и векторное, смешанное произведение векторов}
\subsubsection{Скалярное произведение}
\begin{definition}
Скалярным произведением двух ненулевых векторов называется
число, равное произведению длин векторов на косинус угла между
ними:
$$
(\vec{a}, \vec{b}) = |\vec{a}| |\vec{b}| \cos(\vec{a} \wedge \vec{b}).
$$
\end{definition}

Алгебраические свойства:
\begin{enumerate}
\item $(\vec{a}, \vec{b}) = (\vec{a}, \vec{b})$.
\item $(\vec{a} + \vec{b}, \vec{c}) = (\vec{a}, \vec{c}) + (\vec{b}, \vec{c})$.
\item $(\lambda \vec{a}, \vec{b}) = \lambda (\vec{a}, \vec{b})$.
\item $(\vec{a}, \vec{a}) \ge 0, (\vec{a}, \vec{a}) = 0 \Rightarrow \vec{a} = 0$.
\end{enumerate}

Геометрические свойства:
\begin{enumerate}
\item $|\vec{a}| = \sqrt{(\vec{a}, \vec{a})}$.
\item $\cos \phi = \dfrac{(\vec{a}, \vec{b})}{|\vec{a}||\vec{b}|}$.
\end{enumerate}

Выражение скалярного произведения векторов в ортонормированном
базисе через координаты векторов:
$$
(\vec{a}, \vec{b}) = x_a \cdot x_b + y_a \cdot y_b + z_a \cdot z_b.
$$

\subsubsection{Векторное произведение}
\begin{definition}
Вектор $\vec{c}$ называется векторным произведением неколлинеарных векторов 
$\vec{a}$ и $\vec{b}$, если:
\begin{enumerate}
  \item $|\vec{c}| = |\vec{a}| |\vec{b}| \cos(\vec{a} \wedge \vec{b})$,
  \item вектор $\vec{c}$ ортогонален векторам $\vec{a}$ и $\vec{b}$,
  \item векторы $\vec{a}, \vec{b}, \vec{c}$ образуют правую тройку векторов.
\end{enumerate}

Обозначается: $[\vec{a}, \vec{b}] = \vec{c}$ или $\vec{a} \times \vec{b} = \vec{c}$

\end{definition}

Алгебраические свойства:
\begin{enumerate}
\item $[\vec{a}, \vec{b}] = [-\vec{b}, \vec{a}]$.
\item $[\vec{a} + \vec{b}, \vec{c}] = [\vec{a}, \vec{c}] + [\vec{b}, \vec{c}]$.
\item $[\lambda \vec{a}, \vec{b}] = \lambda [\vec{a}, \vec{b}]$.
\end{enumerate}

Геометрические свойства:
\begin{enumerate}
\item Модуль векторного произведения численно равен площади параллелограмма,
  построенного на множителях.
\item Векторное произведение равно нулю тогда и только тогда, когда
  его множители коллинеарны.
\end{enumerate}

\begin{theorem}[Формула вычисления векторного произведения]
Если векторы $\vec{a}$ и $\vec{b}$ в правом ортонормированном базисе
имеют координаты $a_x, a_y, a_z$ и $b_x, b_y, b_z$ соответственно,
то векторное произведение ищется по формуле:
$$
\begin{vmatrix}
\mathbf i & \mathbf j & \mathbf k \\
a_x & a_y & a_z \\ 
b_x & b_y & b_z 
\end{vmatrix}
$$ 
\end{theorem}

\subsubsection{Смешанное произведение}
\begin{definition}
Смешанным произведением векторов $\vec{a}, \vec{b}, \vec{c}$ называется число
$(\vec{a}, [\vec{b}, \vec{c}])$, равное скалярному произведению вектора $\vec{a}$
на векторное произведение векторов $[\vec{b}, \vec{c}]$.
Обозначается: $(\vec{a}, \vec{b}, \vec{c})$.
\end{definition}

Геометрические свойства:
\begin{enumerate}
\item Модуль смешанного произведения некомпланарных векторов
  равен объему параллелепипеда, построенного на этих векторах.
  Произведение положительно, если тройка векторов --- правая и
  отрицательно, если тройка векторов левая.
\item Смешанное произведение равно нулю тогда и только тогда, когда векторы
  $\vec{a}, \vec{b}, \vec{c}$ --- компланарны.
\end{enumerate}

Алгебраические свойства:
\begin{enumerate}
\item Смешанное произведение меняет знак при перестановке любых
  двух множителей.
\item Линейного по любому множителю.
\end{enumerate}

\subsection{Афинная система координат}
\begin{definition}
Пусть в пространстве фиксирована точка $O$. Совокупность базиса и 
этой точки называется аффинной системой координат (декартовой).
\end{definition}

\subsection{Координаты вектора и точки}

\begin{definition}
Координатами вектора в заданной системе координат называются
разложение вектора по базису. 
\end{definition}

\begin{definition}
Координатами точки в заданной системе координат
называются координаты радиус-вектора этой точки в
заданном базисе.
\end{definition}

% Источники:
% 1. Бортаковский, Пантелеев, АГ, страницы 15-122

\section
{
  Прямая на плоскости.
  Различные виды уравнений прямой на плоскости.
  Линии второго порядка.
}

\subsection{Прямая на плоскости. Различные виды уравнений прямой на плоскости}
Различные виды уравнений прямой на плоскости:

\begin{enumerate}
\item Общее уравнение прямой.
  $$
    Ax + By + C = 0, \quad A^2 + B^2 \ne 0.
  $$
\item Параметрическое уравнение прямой.
  $$
  \begin{cases}
    x=x_0+at, \\
    y=y_0+bt,
  \end{cases}
  a^2 + b^2 \ne 0.
  $$
\item Каноническое уравнение прямой.
  $$
    \dfrac{x - x_0}{a} + \dfrac{y - y_0}{b} = 0.
  $$
\item Уравнение прямой, проходящей через две точки.
  $$
    \dfrac{x - x_0}{x_1 - x_0} + \dfrac{y - y_0}{y_1 - y_0} = 0.
  $$
\item Уравнение прямой в отрезках.
  $$
    \dfrac{x}{x_1} + \dfrac{y}{y_1} = 0.
  $$
\item Уравнение с угловым коэффициентом.
  $$
    y = kx + y_0.
  $$
\end{enumerate}

\subsection{Линии второго порядка}

\begin{enumerate}
\item Уравнение эллипса.
  $$
    \dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} = 1.
  $$
\item Уравнение мнимого эллипса.
  $$
    \dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} = 1.
  $$
\item Уравнение мнимых пересекающихся прямых.
  $$
    \dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} = 0.
  $$
\item Уравнение гиперболы.
  $$
    \dfrac{x^2}{a^2} - \dfrac{y^2}{b^2} = 1.
  $$
\item Уравнение пересекающихся прямых.
  $$
    \dfrac{x^2}{a^2} - \dfrac{y^2}{b^2} = 0.
  $$
\item Уравнение пораболы.
  $$
    y^2 = px.
  $$
\item Уравнение пары параллельных прямых.
  $$
    y^2 - b^2 = 0.
  $$
\item Уравнение пары мнимых параллельных прямых.
  $$
    y^2 + b^2 = 0.
  $$
\item Уравнение пары совпадающих прямых.
  $$
    y^2 = 0.
  $$
\end{enumerate}

% Источники:
% 1. Бортаковский, Пантелеев, АГ, страницы 235-255

\section
{
  Прямая в пространстве. Различные виды уравнений прямой в пространстве.
  Плоскость. Различные виды уравнений плоскости.
  Поверхности второго порядка.
}

\subsection{Прямая в пространстве. Различные виды уравнений прямой в пространстве}
Некоторые виды уравнений прямой в пространстве:
\begin{enumerate}
\item Каноническое уравнение прямой.
  $$
    \begin{cases}
      A_1 x + B_1 y + C_1 z + D_1 = 0, \\
      A_2 x + B_2 y + C_2 z + D_2 = 0.
    \end{cases}
  $$
\item Параметрическое уравнение прямой.
  $$
  \begin{cases}
    x = x_0 + at, \\
    y = y_0 + bt, \\
    z = z_0 + ct,
  \end{cases}
  $$
  где $(a, b, c)$ --- координаты вектора, коллинеарного прямой.
\item Каноническое уравнение прямой.
  $$
    \dfrac{x - x_0}{a} = \dfrac{y - y_0}{b} = \dfrac{z - z_0}{c},
  $$
  где $(a, b, c)$ --- координаты вектора, коллинеарного прямой.

\item Уравнение прямой, проходящей через две точки.
  $$
    \dfrac{x - x_0}{x_1 - x_0} = \dfrac{y - y_0}{y_1 - y_0} = \dfrac{z - z_0}{z_1 - z_0}.
  $$

\end{enumerate}

\subsection{Плоскость. Различные виды уравнений плоскости}

\begin{enumerate}
\item Каноническое уравнение плоскости.
  $$
    A x + B y + C z + D = 0,
    A^2 + B^2 + C^2 \ne 0.
  $$
\item Параметрическое уравнение плоскости.
  $$
    \begin{cases}
      x = x_0 + a_1 t + a_2 t, \\
      y = y_0 + b_1 t + b_2 t, \\
      z = z_0 + c_1 t + c_2 t,
    \end{cases}
  $$
\item Уравнение плоскости, проходящей через точку и
  компланарной двум не неколлинеарным векторам.
  $$
    \begin{vmatrix}
      x - x_0 & y - y_0 & z - z_0 \\
      a_1 & b_1 & c_1 \\
      a_2 & b_2 & c_2 \\
    \end {vmatrix}
  $$
\item Уравнение плоскости, проходящей через три точки.
$$
  \begin{vmatrix}
      x - x_0 & y - y_0 & z - z_0 \\
      x_1 - x_0 & y_1 - y_0 & z_1 - z_0  \\
      x_2 - x_1 & y_2 - y_1 & z_2 - z_1 \\
  \end {vmatrix}
$$
\item Уравнение плоскости в отрезках.
  $$
    \dfrac{x}{x_1} + \dfrac{y}{y_1} + \dfrac{z}{z_1} = 1,
    x_1 \ne 0, y_1 \ne 0, z_1 \ne 0.
  $$
\end{enumerate}

\subsection{Поверхности второго порядка}
\begin{enumerate}
\item Уравнение эллипсоида.
  $$
    \dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} + \dfrac{z^2}{c^2} = 1.
  $$

\item Уравнение мнимого эллипсоида.
  $$
    \dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} + \dfrac{z^2}{c^2} = -1.
  $$

\item Уравнение мнимого конуса.
  $$
    \dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} + \dfrac{z^2}{c^2} = 0.
  $$

\item Уравнение однополосного гиперболоида.
  $$
    \dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} - \dfrac{z^2}{c^2} = 1.
  $$
\item Уравнение двухполосного гиперболоида.
  $$
    \dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} - \dfrac{z^2}{c^2} = -1.
  $$

\item Уравнение конуса.
  $$
    \dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} - \dfrac{z^2}{c^2} = 0.
  $$

\item Уравнение эллиптического параболоида.
  $$
    \dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} = 2 z.
  $$

\item Уравнение гиперболического параболоида.
  $$
    \dfrac{x^2}{a^2} - \dfrac{y^2}{b^2} = 2 z.
  $$

\item Уравнение эллиптического цилиндра.
  $$
    \dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} = 1.
  $$

\item Уравнение мнимого эллиптического цилиндра.
  $$
    \dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} = -1.
  $$

\item Уравнение пары мнимых пересекающихся плоскостей.
  $$
     \dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} = 0.
  $$

\item Уравнение гиперболического цилиндра.
  $$
    \dfrac{x^2}{a^2} - \dfrac{y^2}{b^2} = 1.
  $$

\item Уравнение пары пересекающихся плоскостей.
  $$
     \dfrac{x^2}{a^2} - \dfrac{y^2}{b^2} = 0.
  $$

\item Уравнение параболического цилиндра.
  $$
    y^2 = 2 p x.
  $$

\item Уравнение пары параллельных плоскостей.
  $$
    y^2 - b^2 = 0.
  $$

\item Уравнение пары мнимых параллельных плоскостей.
  $$
    y^2 + b^2 = 0.
  $$

\item Уравнение пары совпадающих прямых.
  $$
    y^2 = 0.
  $$

\end{enumerate}

% Источники:
% 1. Бортаковский, Пантелеев, АГ, страницы 370-396
% 2. https://ru.wikipedia.org/wiki/Прямая

\chapter{Дискретная математика}
\section
{
  Понятие множества. Операции над множествами.
  Основные тождества алгебры множеств. Диаграммы Эйлера-Венна.
  Равномощность множеств. Счетные множества. Континуум.
}

\subsection{Понятие множества}
\begin{definition}
Под множеством $S$ будем понимать любое собрание определенных
и различимых между собой объектов, мыслимое как единое целое.
\end{definition}

\subsection{Операции над множествами}

\begin{enumerate}
\item Объединение множеств.
$$
  A \cup B = \{x| x \in A \lor x \in B \}.
$$

\item Пересечение множеств.
$$
A \cap B = \{x | x \in A \land x \in B \}.
$$

\item Относительное дополнение.
$$
A \backslash B = \{x | x \in A \land x \notin B \}.
$$

\item Симметрическая разность.
$$
A \div B = A \backslash B \cup B \backslash A.
$$
\end{enumerate}

\subsection{Основные тождества алгебры множеств}

\begin{enumerate}
\item $A \cup B = B \cup A$.
\item $A \cup (B \cup C) = (A \cup B) \cup C$.
\item $A \cup (B \cap C) = (A \cup B) \cap (A \cup C)$.
\item $A \cup \varnothing = A$.
\item $A \cup \overline{A} = A$
\item $A \cup A = A$.
\item $A \cup U = U$.
\item $\overline{ (A \cup B) } = \overline{A} \cap \overline{B}$.
\item $A \cup (A \cap B) = A$.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\item $A \cap B = B \cap A$.
\item $A \cap (B \cap C) = (A \cap B) \cap C$.
\item $A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)$.
\item $A \cap U = U$.
\item $A \cap \overline{A} = \varnothing$.
\item $A \cap \varnothing = \varnothing$.
\item $A \cap A = A$.
\item $\overline{A \cap B} = \overline{A} \cup \overline{B}$.
\item $A \cap (A \cup B) = A$.
\end{enumerate}

Для наглядного представления отношений между подмножествами
универсального множества используют диаграммы Эйлера-Венна.

\subsection{Равномощность множеств}
\begin{definition}
Множества $A$ и $B$ называются равномощными, если существует взаимнооднозначное
соответствие $f: A \rightarrow B$.
\end{definition}

\subsection{Счетные множества}
\begin{definition}
Счетное множество есть бесконечное множество элементы которого
можно пронумеровать натуральными числами.
\end{definition}

\subsection{Континуум}
\begin{definition}
Мощность множества действительный чисел.
\end{definition}

% Источники:
% 1. Нефедов, Осипова, Курс дискретной математики, страницы 6-10.
% 2. http://www.mccme.ru/mmmf-lectures/books/books/books.php?book=20&page=4
% 3. https://ru.wikipedia.org/wiki/Счётное_множество
% 4. https://ru.wikipedia.org/wiki/Континуум_(теория_множеств)

\section
{
  Отношения, свойства отношений. Понятие функции.
  Понятие функции. Отношение эквивалентности.
  Разбиение множества на классы эквивалентности.
  Отношение порядка. Алгебраические операции.
}

\subsection{Отношения, свойства отношений}

\begin{definition}
Бинарным или двуместным отношением $\rho$ называется множество
упорядоченных пар $<x, y>$.
\end{definition}

Свойства:
\begin{enumerate}
\item $(\rho^{-1})^{-1} = \rho$.
\item $(rho_2 \circ \rho_1)^-1 = \rho_1^{-1} \circ \rho_2^{-1}$.
\end{enumerate}

\subsection{Понятие функции}
\begin{definition}
Бинарное отношение $<x, y>$ называется функцией, если из
$<x, y> \in f$ и $<x, z> \in f \Rightarrow y = z$.
\end{definition}

\subsection{Отношение эквивалентности}
\begin{definition}
Отношение $\rho$ на множестве $X$ называется рефлексивным,
если выполняется $x \rho x$.
\end{definition}

\begin{definition}
Отношение $\rho$ на множестве $X$ называется симметричным,
если для $\forall x, y \in X: x \rho y \Rightarrow y \rho x$.
\end{definition}

\begin{definition}
Отношение $\rho$ на множестве $X$ называется транзитивным,
если для $\forall x, y, z \in X: x \rho y \land y \rho z \Rightarrow x \rho z$.
\end{definition}

\begin{definition}
Рефлексивное, симметричное, транзитивное отношение называется отношением
эквивалентности.
\end{definition}

\subsection{Разбиение множества на классы эквивалентности}
\begin{definition}
Классом эквивалентности, порожденным элементом $x \in X$
называется подмножество множества $X$, состоящее из
тех элементов $y \in X$ для которых выполняется
$x \rho y$:
$$
[x] = \{y | y \in X, x \rho y\}.
$$
\end{definition}

\subsection{Отношение порядка}
\begin{definition}
Отношение $\rho$ на множестве $X$ называется антисимметричным,
если из $x\rho y \land y \rho x \Rightarrow x = y$.
\end{definition}

\begin{definition}
Рефлексивное, антисимметричное и транзитивное отношение на множестве $X$
называется отношением частичного порядка на множестве $X$ и
обозначается $\preccurlyeq$.
\end{definition}

\subsection{Алгебраические операции}
\begin{definition}
Пусть дано множество $M$. Говорят, что на множестве $M$
задана алгебраическая операция, если всякой упорядоченной паре
из этого множества по некоторому закону ставится в соответствие
определенный элемент из множества $M$.
\end{definition}

% Источники:
% 1. Нефедов, Осипова, Курс дискретной математики, страницы 10-20

\section
{
  Высказывания. Операции над высказываниями и их свойства.
  Тождественно истинные формулы. Правильные рассуждения. 
  Приведение формулы логики высказываний к конъюнктивной нормальной
  форме, дизъюнктивной нормальной форме.
}

\subsection{Высказывания. Операции над высказываниями и их свойства}

\begin{definition}
Под высказыванием принято понимать языковое предложение, о котором
имеет смысл говорить, что оно истинно или ложно.
\end{definition}

Операции над высказываниями:
\begin{enumerate}
\item Отрицание высказывания: $\neg P$.
\item Конъюнкция высказываний: $A \& B$.
\item Дизъюнкция высказываний: $A \wedge B$.
\item Импликация высказываний: $A \supset B (A \Rightarrow B).$
\item Эквивалентность высказываний: $A \sim B$.
\end{enumerate}

Свойства:
\begin{enumerate}
\item $A \& B \equiv B \& A$.
\item $A \& A \equiv A$.
\item $(A \& B) \& C = A \& (B \& C)$.
\item $A \wedge B \equiv B \wedge A$.
\item $A \wedge A \equiv A$.
\item $A \wedge (B \wedge C) \equiv (A \wedge B) \wedge C$.
\item $A \wedge (B \& C) \equiv A \wedge B \& A \wedge C$.
\item $A \& (B \wedge C) \equiv A \& B \wedge A \& C$.
\item $A \& (A \wedge B) \equiv A$.
\item $A \wedge (A \& B) \equiv A$.
\item $\neg \neg A \equiv A$.
\item $\neg(A \& B) \equiv \neg A \wedge \neg B$.
\item $\neg(A \wedge B) \equiv \neg A \& \neg B$.
\item $A \equiv (A \& B) \wedge (A \& \neg B)$.
\item $A \equiv (A \wedge B) \& (A \wedge \neg B)$.
\end{enumerate}

\subsection{Тождественно-истинные формулы}
\begin{definition}
Пусть формула $A$ зависит от списка переменных $<X_1, \dots, X_n>$.
Формула $A$ называется тождественно-истинной (или тавтологией) если она истина
на любых оценках списка $X$.
\end{definition}

\subsection{Правильные рассуждения}
\begin{definition}
Рассуждение называется правильным, когда из конъюнкции посылок следует
заключение, т.е. каждый раз когда посылки истины --- заключение тоже истинно.
\end{definition}

\subsection
{
  Приведение формулы логики высказываний к конъюнктивной нормальной
  форме, дизъюнктивной нормальной форме
}

\begin{definition}
Формулу называют элементарной конъюнкцией, если она является
конъюнкцией (быть может одночленной) переменных и отрицаний переменных.
\end{definition}

\begin{definition}
Говорят, что формула находится в ДНФ (дизъюнктивной нормальной форме),
если она является дизъюнкцией (быть может одночленной) элементарных конъюнкций.
\end{definition}

\begin{enumerate}
\item $A \sim B \equiv (A \& B) \wedge (\neg A\& \neg B)$.
\item $A \Rightarrow B \equiv \neg A \wedge B$.
\end{enumerate}

\begin{theorem}
Для любой формулы $A$ можно найти такую формулу $B$, находящуюся в ДНФ,
что $A \equiv B$.
\end{theorem}

\begin{enumerate}
\item Избавляемся от $\sim, \Rightarrow$.
\item Отрицания должны находится только перед переменными.
\end{enumerate}

\begin{definition}
Формулу называют элементарной дизъюнкцией, если она является
дизъюнкцией (быть может одночленной) переменных и отрицаний переменных.
\end{definition}

\begin{definition}
Говорят, что формула находится в КНФ (конъюнктивно нормальной форме),
если она является конъюнкцией элементарных дизъюнкций.
\end{definition}

\begin{theorem}
Для любой формулы $A$ можно найти такую формулу $B$, находящуюся к КНФ,
что $A \equiv B$.
\end{theorem}
% Источники:
% 1. Нефедов, Осипова, Курс дискретной математики, страницы 24-39

\section{Булевы функции. Полные системы булевых функций.}

\subsection{Булевы функции}

\begin{definition}
Булевой функцией $f(X_1, \dots, X_n)$ называется произвольная $n$-местная функция
из множества $\{0, 1\}$ во множество $\{0, 1\}$.
\end{definition}

\subsection{Полные системы булевых функций}
\begin{definition}
Система булевых функций $\{f_1, \dots, f_n\}$ называется полной,
если любая булева функция может быть выражена через функции $f_1, \dots, f_n$
с помощью суперпозиций.
\end{definition}

\begin{statement}
Пусть система $\{f_1, \dots, f_n\}$ --- полная и любая из функций $f_i$
может быть выражена с помощью суперпозиций через функции $g_1, \dots, g_m$,
тогда система $\{g_1, \dots, g_m\}$ --- тоже полная.
\end{statement}

% Источники:
% 1. Нефедов, Осипова, Курс дискретной математики, страницы 46-50

\section
{
  Аксиоматические теории. Понятие вывода, теоремы.
  Исчисление высказываний как формальная аксиоматическая теория.
  Полнота и непротиворечивость исчисления высказываний.
  Независимость аксиом.
}

\subsection{Аксиоматические теории. Понятие вывода, теоремы}

\begin{definition}
Формальная аксиоматическая теория $T$ считается определенной, если
\begin{enumerate}
\item задано некоторое счетное множество символов --- символов теории $T$,
\item имеется подмножество выражений теории $T$, называемых формулами теории $T$,
\item выделено некоторое подмножество формул, называемых аксиомами,
\item имеется конечное множество $R_1, \dots, R_n$ отношений между формулами,
  называемые правилами вывода.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
Выводом теории $T$ называется последовательность формул $A_1, \dots, A_n$
в которой для любого $i$ формула $A_i$ либо является аксиомой, либо является
непосредственным следствием каких-либо предыдущих формул.
\end{definition}

\begin{definition}
Формула $A$ называется теоремой теории $T$, если в ней существует вывод,
в котором последней формулой является $A$.
\end{definition}

\subsection{Исчисление высказываний как формальная аксиоматическая теория}
\begin{enumerate}
\item Символы исчисления высказываний: $\neg, \supset, (, )$ и буквы $X_i$
  с целыми положительными числами в качестве индексов.

\item Формулы исчисления высказываний:
  \begin{enumerate}
    \item все переменные $X_i$ --- формулы,
    \item если $A$ и $B$ --- формулы, то $\neg A$, $A \supset B$ --- тоже формулы.
  \end{enumerate}

\item Аксиомы исчисления высказываний:
  \begin{enumerate}
    \item $A \supset (B \supset A)$.
    \item $(A \supset (B \supset C)) \supset ((A \supset B) \supset (A \supset C))$.
    \item $(\neg B \supset \neg A) \supset ((\neg B \supset A) \supset B)$.
  \end{enumerate}

\item Единственное правило вывода: если $A$ и
  $A \supset B$, то $B$.
\end{enumerate}

\subsection{Полнота и непротиворечивость исчисления высказываний. Независимость аксиом}

\begin{definition}
Формальную аксиоматическую теорию называют непротиворечивой, если
не существует такой формулы $A$, что одновременно выводимы формулы
$A$ и $\neg A$.
\end{definition}

\begin{theorem}
Исчисление высказываний непротиворечиво.
\end{theorem}

\begin{definition}
Формальную аксиоматическую теорию называют полной в узком смысле,
если добавление любой невыводимой формулы в качестве схемы аксиом
приводит к противоречивой теории.
\end{definition}

\begin{theorem}
Исчисление высказываний полно в узком смысле.
\end{theorem}

\begin{definition}
Если ни одну из аксиом нельзя вывести из других, применяя правила вывода
данной системы, то система аксиом называется независимой.
\end{definition}

\begin{theorem}
Система аксиом исчисления высказываний независима.
\end{theorem}

% Источники:
% 1. Нефедов, Осипова, Курс дискретной математики, страницы 62-71

\section
{
  Логика и исчисление предикатов.
  Кванторы, формулы, интерпретации.
  Выполнимость, общезначимость формулы.
}

\begin{definition}
Предикатом $P(x_1, \dots, x_n)$ называется функция, переменные которой
принимают значения из некоторого множества $M$, а сама она принимает два
значения: истинна или ложь.
\end{definition}

\begin{definition}[Квантор общности]
Пусть $P(x)$ --- некоторый предикат, принимающий значения
И или Л для каждого элемента $x \in M$.
Тогда под выражением $(\forall x) P(x)$ будем подразумевать высказывание
истинное, когда $P(x)$ истинно для каждого $x \in M$ и ложное в
противном случае. Символ $\forall x$ называется квантором общности.
\end{definition}

\begin{definition}[Квантор существования]
Пусть $P(x)$ --- некоторый предикат. Тогда под выражением
$(\exists x) P(x)$ будем понимать высказывание истинное, когда
существует элемент множества $x \in M$ для которого предикат $P(x)$
истинно, и ложное в противном случае. Символ $\exists x$ называется
квантором существования.
\end{definition}

Алфавит логики предикатов содержит следующие символы:
\begin{enumerate}
\item Символы предметных переменных: $x_1, \dots, x_n, \dots$.
\item Символы предикатов: $A^{(t)}_1, \dots, A^{(t)}_k, \dots$ --- 
  символы предикатов.
\item Логические символы: $\neg, \&, \wedge, \supset, \sim$.
\item Символы кванторов: $\forall, \exists$.
\item Скобки и запятую: <<(>>, <<)>>, <<,>>.
\end{enumerate}

Слово в алфавите логики предикатов называется формулой, если оно удовлетворяет
следующему определению:

\begin{enumerate}
\item Если $A^{(t)}_l$ --- символ предиката, а $x_1, \dots, x_n$ ---
  символы предметных переменных, то $A(x_1, \dots, x_n)$ --- формула.
  Такая формула называется атомарной. Все переменные атомарной формулы
  свободные.
\item Пусть $A$ ---  формула, тогда $\neg A$ --- тоже формула.
  Свободные и связанные переменные формулы $\neg A$ --- это свободные
  и связанные переменные формулы $A$.
\item Пусть $A$ и $B$ --- формулы, причем нет таких переменных, которые
  были бы связаны в одной формуле и свободны в другой, тогда
  $$
    (A \wedge B), (A \& B), (A \supset B), (A \sim B)
  $$ --- тоже формулы, в которых свободные переменные
  $A$ и $B$ остаются свободными, а связанные --- связанными.
\item Пусть $A$ --- формула, содержащая свободную переменную $x$, 
  тогда $(\forall x) A, (\exists x) B$ --- тоже формулы.
  Переменная $x$ в них связана.
\end{enumerate}

Под интерпретацией понимают систему $M = <M, F>$, состоящую
из непустого множества $M$ и соответствия $f$, сопоставляющую
каждому предикатному символу $A^{(t)_l}$ определенный $t$-местный
предикат.

Формула в интерпретации определяется аналогично описанию выше.

\begin{definition}
Говорят, что формула $A$ выполнима в данной интерпретации,
если существует набор $<a_1, \dots, a_n>, a_i \in M$, значений
свободных переменных $x_1, \dots, x_n$ формулы $A$ такой, что
$A|_{<a_1, \dots, a_n>} = \text{И}$.
\end{definition}

\begin{definition}
Говорят, что формула $A$ общезначима в логике предикатов,
если она истина в каждой интерпретации.
\end{definition}

% Источники:
% 1. Нефедов, Осипова, Курс дискретной математики, страницы 72-83

\section{Алгебраические структуры: полугруппы, моноиды, группы, кольца, поля.}

\subsection{Полугруппы, моноиды}

\begin{definition}
Множество $\Pi$ с заданной на нем бинарной ассоциативной операцией
называется полугруппой.
\end{definition}

\begin{definition}
Моноидом называется полугруппа с единицей.
\end{definition}

\subsection{Группа}

\begin{definition}
Непустое множество $G$ с одной бинарной алгебраической операцией называется группой
если выполняются следующие условия:
\begin{enumerate}
\item операция ассоциативна,
\item существует единичный элемент: $\forall a \in G: ea = ae = a$,
\item у каждого элемента существует обратный:
  $\forall a \in G, \exists a^{-1}: a a^{-1} = a^{-1} a = e$.
\end{enumerate}


Другими словами группой называется моноид, все элементы
которого обратимы.
\end{definition}

Если операция в $G$ коммутативна, то группа называется коммутативной, или абелевой.

\subsection{Кольцо}
\begin{definition}
Непустое множество $K$, на котором заданы две бинарные операции ---
сложение $(+)$ и умножение $(\cdot)$, удовлетворяющее условиям:
\begin{enumerate}
\item Относительно операции сложения $K$ --- коммутативная группа.
\item Относительно операции умножения $K$ --- полугруппа.
\item Операции сложения и умножения связаны законом дистрибутивности:
$(a+b)c = ac + bc, a(b+c) = ab + ac, \forall a, b, c \in K$.
\end{enumerate}
\end{definition}

Если относительно операции умножения существует единичный элемент,
который принято обозначать $1$, то говорят, что $K$ --- кольцо с единицей.

\subsection{Поле}
Пусть $K$ --- кольцо с единицей. Элемент $a$ --- называется обратимым, если
существует такой элемент $a^{-1}$, что $a a^{-1} = a^{-1} a = e$.

\begin{definition}
Коммутативное кольцо $P$ с единицей $1 \ne 0$, в котором каждый ненулевой
элемент обратим называется полем.
\end{definition}

% Источники:
% 1. Нефедов, Осипова, Курс дискретной математики, страницы 102-119

\section
{
  Комбинаторика. Правила суммы, произведения. Сочетания и размещения.
  Бином Ньютона, полиномиальная формула.  
}

\subsection{Правила суммы, произведения}
Пусть $X$ --- конечное множество из $n$ элементов. Тогда говорят, что
объект $x$ из $X$ может быть выбран $n$ способами, и пишут $|X| = n$. 

Пусть $X_1, \dots, X_n$ --- попарно непересекающиеся множества, т.е.
$X_i \cap X_j = \varnothing, i \ne j$. Тогда выполняется равенство:
$$
|\bigcup_{i = 1}^n X_i| = \sum\limits_{i=1}^n |X_i|
$$ --- правило суммы.

Для $k=2$ формулируется следующим образом: если объект
$x$ может быть выбран $n$ способами, а объект $y$ $m$
способами, то выбор <<либо $x$, либо $y$>> может быть осуществлен
$n + m$ способами.

Правило произведение: если объект $x$ может быть выбран
$n$ способами, а объект $y$ $m$ способами, то выбор упорядоченной
пары $<x, y>$ может быть осуществлен $nm$ способами.

\subsection{Сочетания и размещения}
Набор элементов $x_{i_l}, \dots, x_{i_r}$ из множества
$X = \{x_1, \dots, x_n\}$ называется выборкой объема $r$ из
$n$ элементов, или, иначе, $(n, r)$-выборкой.

Выборка называется упорядоченной, если порядок следования элементов
в ней задан.

\begin{definition}
Если элементы упорядоченной $(n, r)$ выборки могут повторятся, то она
называется $(n, r)$-размещением с повторениями.
Обозначается: $\overline{A_n^r}$.
\end{definition}

\begin{definition}
Если элементы упорядоченной $(n, r)$ выборки попарно различны, то она
называется $(n, r)$-размещением.
Обозначается: $A_n^r$.
\end{definition}

\begin{definition}
Если элементы неупорядоченной $(n, r)$-выборки повторяются, то она
называется  $(n, r)$-сочетанием с повторениями.
Обозначается: $\overline{C_n^r}$
\end{definition}

\begin{definition}
Если элементы неупорядоченной $(n, r)$-выборки не повторяются, то она
называется  $(n, r)$-сочетанием.
Обозначается: $C_n^k$
\end{definition}

\begin{statement}
$$
\overline{A_n^r} = n^r.
$$
\end{statement}

\begin{statement}
$$
A_n^r = \dfrac{n!}{(n-r)!}.
$$
\end{statement}

\begin{statement}
$$
C_n^r = \dfrac{n!}{(n-r)!\, r!}.
$$
\end{statement}

\begin{statement}
$$
\overline{C_n^r} = C_{n + r + 1}^r.
$$
\end{statement}

\subsection{Бином Ньютона. Полиномиальная формула}
Бином Ньютона:
$$
(a + b)^n = \sum\limits_{k=1}^n C_n^k a^{n - k} b^k.
$$
Полиномиальная формула:
$$
(x_1 + x_2 + \dots + x_k)^n =
\sum\limits_{\alpha_i > 0, \alpha_1 + \dots + \alpha_k = n} \dfrac{n!}{\alpha_1! \dots \alpha_k!} x_1^{\alpha_1} \dots x_k^{\alpha_k},
$$
где суммирование производится по всем решениям уравнения $\alpha_1 + \dots + \alpha_k = n$ в целых числах.

% Источники:
% 1. Нефедов, Осипова, Курс дискретной математики, страницы 131-139
% 2. http://hijos.ru/izuchenie-matematiki/algebra-10-klass/20-binomialnaya-i-polinomialnaya-formuly/

\section
{
  Основные понятия теории графов: смежность, инцидентность, маршруты, циклы,
  связность. Задачи поиска маршрута в графе. Алгоритм Тэрри, алгоритм фронта волны,
  алгоритм Форда-Беллмана.
  Транспортные сети. Поток в транспортной сети. Алгоритм построение полного потока.
}

В это запросе многое описано тезисно.

\begin{definition}
Граф --- упорядоченная пара $G = (V, E)$.
\end{definition}

Если граф ориентированный, $E$ --- множество упорядоченных пар.

\begin{definition}
Если вершина $v$ является концом (началом или концом)
ребра (дуги) $x$, то говорят, что $v$ и $x$ инцидентны.
\end{definition}

\begin{definition}
Вершины графа называются смежными, если они имеют общее ребро.
Ребра называются смежными, если они имеют общую вершину.
\end{definition}

\begin{definition}
Последовательность $v_1 x_1 v_2 x_2 v_4 \dots v_n$ --- называется
маршрутом, соединяющим вершины $v_1$ и $v_k$.
\end{definition}

\begin{definition}
Циклом называется замкнутый маршрут (путь) в котором
все ребра попарно различны.
\end{definition}

\begin{definition}
Говорят, что вершина $w$ графа $G$ достижима из
вершины $v$, если либо $w = v$, либо существует путь
из $v$ в $w$.
\end{definition}

\begin{definition}
Граф называется связными, если для любых двух его вершин $u$, $v$
существует путь из $u$ в $v$.
\end{definition}

Алгоритм Тэрри --- <<ручной>> аналог DFS'a. Возвращаемся из рекурсии, когда обошли
все доступные вершины.

Алгоритм фронта волны --- BFS'a.

Алгоритм Беллмана-Форда: поддерживаем $d[k]$ --- расстояние до $k$-ой вершины.
Делаем $i-1$ итерацию, перебираем все ребра, релаксируем.

\subsection
{
  Транспортные сети. Поток в транспортной сети.
  Алгоритм построение полного потока
}

\begin{definition}
Транспортной сетью называется орграф $D = (V, X)$, с множеством вершин
$V = \{v_1, \dots \ v_n\}$ для которого выполняются условия:
\begin{enumerate}
\item Существует только одна вершина $v_1$ --- исток, в нее не
  входят ребра.
\item Существует только одна вершина $v_1$ --- сток, из нее не
  выходят ребра.
\item Каждому ребру поставлено в соответствие число $c_i \ge 0$ --- пропускная
  способность дуги.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
Функция $\varphi(x)$ определенная на множестве дуг $X$ транспортной сети $D$
и принимающая целочисленные значения, называется потоком в транспортной сети
$D$, если:
\begin{enumerate}
\item для любой дуги $x \in X: 0 \le \varphi(x) \le c(x)$,
\item для любой промежуточной вершины $v$, сумма потоков по дугам, заходящим в
$v$, равно сумме потоков по дугам, исходящим из $v$.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
Дуга $x\in X$ называется насыщенной, если поток по ней равен ее
пропускной способности.
\end{definition}

\begin{definition}
Поток называется полным, если любой путь из $v_1$ в $v_n$ в $D$
содержит по крайней мере одну насыщенную дугу.
\end{definition}

\begin{definition}
Поток называется максимальный, если его величина принимает максимальное значение по
сравнению с другими допустимыми полными потоками.
\end{definition}

Алгоритм поиска максимального потока (Форда-Фалкерсона):
Основная идея. На каждой итерации ищем путь из источника в сток,
находим минимум пропускных способностей по всем ребрам, пускаем по
пути поток равной этой величине, обновляем остаточную сеть.

% Источники:
% 1. Нефедов, Осипова, Курс дискретной математики, страницы 161-
% 2. http://e-maxx.ru/algo/ford_bellman
% 3. https://ru.wikipedia.org/wiki/Алгоритм_Форда_—_Фалкерсона

\chapter{Теория вероятностей и математическая статистика}

\section
{
  Основные понятие теории классической теории вероятностей.
  Определение вероятностного пространства, понятие случайного события,
  частоты, аксиоматическое определение вероятности случайного события.
}

\begin{definition}
Вероятностное пространство --- это тройка $(\Omega, \A, \Prob)$, где
\begin{enumerate}
\item $\Omega$ --- произвольное множество элементарных событий (исходов).
\item $\A$ --- сигма-алгебра подмножеств $\Omega$, называемых случайными событиями.
\item $\Prob$ --- вероятностная мера, или вероятность, $\Prob(\Omega) = 1$.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
Случайное событие --- подмножество множества исходов случайного эксперимента.
\end{definition}

\begin{definition}
Пусть при $n$ кратном повторении опыта $G$, событие $A$ произошло
$m_A$ раз. Частотой $W_n(A)$ события $A$ называется отношение $W_n(A) = m_A / n$.
\end{definition}

\begin{definition}
Класс $\F$ подмножеств пространства $G$, включающий в себя результаты
сложения и умножения счетного числа своих элементов называется
$\sigma$-алгеброй. Элементы $\sigma$-алгебры называются случайными событиями.
\end{definition}

\begin{definition}
Вероятностью события $A$ называется числовая функция $\Prob(A)$,
определенная на $\sigma$-алгебрe $F$ и удовлетворяющая четырем аксиомам:

\begin{enumerate}
\item Неотрицательность вероятности. Каждому событию
  $A \in \F$ ставится в соответствие неотрицательное число $\Prob(A)$,
  т.е. $\Prob(A) \ge 0, \forall A \in \F$.
\item Нормировка вероятности. Вероятность достоверного события равна
  единице, т.е. $\Prob(G) = 1$.
\item Конечная аддитивность вероятности. Для любых несовместных событий
  $A$ и $B$ справедливо $\Prob(A + B) = \Prob(A) + \Prob(B)$.
\item Непрерывность вероятности. Для любой убывающей последовательности
  $A_1\supset A_2 \supset \dots \supset A_n \supset \dots \in F$, такой,
  что $A_1 A_2 A_3 \dots A_n \dots = \varnothing$, имеет место равенство
  $\lim\limits_{n \rightarrow \infty} P(A_n) = 0$.
\end{enumerate}

\end{definition}

% Источники:
% 1. https://ru.wikipedia.org/wiki/Вероятностное_пространство
% 2. https://ru.wikipedia.org/wiki/Случайное_событие
% 3. Кибзун, Горяинова, Теория вероятностей и математическая статистика,
%  страницы 13-17


\section{Основные формулы вычисления вероятности случайного события.}

\subsection{Формула умножения вероятностей}
\begin{theorem}
Вероятность одновременного появления событий $A_1, \dots, A_n$
выражается формулой умножения вероятностей:
$$
\Prob(A_1 \dots A_n) = \Prob(A_1) \Prob(A_2|A_1) \dots \Prob(A_n|A_1 \dots A_{n-1}).
$$
\end{theorem}

\subsection{Формула сложения вероятностей}
\begin{theorem}
Вероятность появления в опыте хотя бы одного из событий $A_1, \dots A_n$
выражается формулой сложения вероятностей:
$$
\Prob(A_1 + \dots + A_n) = p_1 - p_2 + \dots + (-1)^{n-1} p_n
= \sum\limits_{i=1}^n (-1)^{n_1} p_i,
$$
где 
$p_1 = \sum\limits_{i=1}^n \Prob(A_i),
p_2 = \sum\limits_{i=1}^n\sum\limits_{j=1}^n \Prob(A_i A_j),
\dots,
p_n = \Prob(A_1 \dots A_n).
$
\end{theorem}

\subsection{Формула полной вероятности}
\begin{theorem}
Пусть с опытом $G$ связаны гипотезы $H_1, \dots, H_n$.
Тогда вероятность появления произвольного события в опыте $G$
выражается формулой полной вероятности:
$$
\Prob(A) = \sum\limits_{i=1}^n \Prob(H_i) \Prob(A|H_i).
$$
\end{theorem}

\subsection{Формула Байеса}
\begin{theorem}
Пусть с опытом $G$ связаны гипотезы $H_1, \dots, H_n$. Предположим,
что при проведении опыта произошло событие $A$, $\Prob(A) > 0$. Пусть 
до опыта $G$ были известны лишь априорные вероятности гипотез
$\Prob(H_i), i =1, \dots, n$ и соответствующие им условные вероятности:
$\Prob(A|H_i), i =1, \dots, n$. В этому случае условная (апостериорная)
вероятность $\Prob(H_i|A)$ гипотезы $H_i$ при условии, что событие $A$ произошло
вычисляется по формуле:
$$
P(H_i) = \dfrac{\Prob(H_i) \Prob(A|H_i)}{\Prob(A)}
= \dfrac{\Prob(H_i) \Prob(A|H_i)}{\sum\limits_{k=1}^n \Prob(H_k) \Prob(A|H_k)}.
$$
\end{theorem}


\subsection{Формула Бернулли}
Рассмотрим последовательность из $n$ независимых испытаний
(опытов) с двумя исходами (событиями) $A$ и $\overline{A}$, которые
называются соответственно <<успехом>> и <<неуспехом>>,
причем $\Prob(A) \in (0, 1)$, $\Prob(\overline{A}) = 1 - \Prob(A)$.
Построенная схема испытаний называется схемой Бернулли,
а сам опыт --- опытом Бернулли. 

\begin{theorem}
Пусть опыт $G$ производится по схеме Бернулли. Тогда вероятность $\Prob_n(m)$,
события $A_n(m)$, состоящего в том, что при $n$ повторениях опыта событие
$A$ произойдет ровно $m$ раз, вычисляется по формуле Бернулли:
$$
\Prob(A_n(m)) = C_n^m p^m (1 - p)^{n-m}.
$$
\end{theorem}

% Источники:
% 1. Кибзун, Горяинова, Теория вероятностей и математическая статистика,
%  страницы 30-34


\section
{
  Случайные величины.
  Законы распределения случайных величин их числовые характеристики.
}

Пусть на пространстве элементарных событий $\Omega$ определена $\sigma$-алгебра
$F$.

\begin{definition}
Случайной величиной (СВ) $X(\omega)$ называется функция элементарного
события $\omega$ с областью определения $\Omega$ и областью значений
$\R^1$, такая, что событие $\{\omega : X(\omega) \le x\}$ принадлежит
$\sigma$-алгебре $\F$ при любом действительном $x \in \R^1$.

Значение $x$ функции $X(\omega)$ называют реализациями случайной величины.
\end{definition}

\begin{definition}
Законом распределения случайной величины называется любое правило
(таблица, функция), позволяющее находить вероятности всех возможных событий,
связанных с СВ.
\end{definition}

\begin{definition}
Функцией распределения СВ $X(\omega)$ называется функция
$$
F_X(x) = \Prob\{\omega: X(\omega) \le x \},
$$
определенная для всех $x \in \R^1$.
\end{definition}

\subsection{Числовые характеристики случайных величин}

\begin{definition}
Плотностью распределения СВ называется такая кусочно-непрерывная
функция $f_X(x)$ для которой при любом $x \in \R^1$ выполняется
соотношение:
$$
F_X(x) = \int\limits_{-\infty}^x f_X(t) dt.
$$
\end{definition}

Если $F_X(x)$ --- непрерывна, то СВ называется непрерывной.

Если у СВ существует плотность вероятности, то ее называют абсолютно непрерывной. 

Пусть плотность вероятности СВ такая, что сходится интеграл:
$$
\int\limits_{-\infty}^{\infty} |x| f_X(x) dx.
$$

\begin{definition}
Число
$
m_X = M[X] = \int\limits_{-\infty}^{\infty} x f(x) dx
$
называется математическим ожиданием (МО) СВ непрерывной СВ $X$.
\end{definition}

\begin{definition}
Начальными $\nu_r$ и центральными $\mu_r$ моментами порядка $r$ непрерывной
случайно величины $X$ называются числа:

\begin{gather*}
\nu_r = M [X^r] =  \int\limits_{-\infty}^{\infty} x^r f(x) dx, r = 1, 2 \dots, \\
\mu_r = M[ (X - m_X)^r ] = \int\limits_{-\infty}^{\infty} (x^r - m_X) f(x) dx, r = 2, 3 \dots.
\end{gather*}
\end{definition}

\begin{definition}
Центральный момент второго порядка $\mu_2$ называется дисперсией СВ $X$ и обозначается
$d_X = D[X] = \mu_2$.

Дисперсия  характеризует степень рассеивания реализаций СВ около ее МО.
\end{definition}

\begin{definition}
Средним квадратичным отклонением (СКО) СВ $X$ называют величину $\sigma_X = \sqrt{d_X} \ge 0$.
\end{definition}

% Источники:
% 1. 1. Кибзун, Горяинова, Теория вероятностей и математическая статистика,
%   страницы 53-59.


\section
{
  Предельные теоремы теории вероятностей.
  Закон больших чисел. Центральная предельная теорема.
  Теорема Муавра-Лапласа.
}

\begin{definition}
Бесконечная последовательность СВ $X_n, n = 1, 2, \dots$ определенная
на одном пространстве элементарных событий $\Omega$ называется случайной
последовательностью (СП) и обозначается $\{X_n\}, n = 1, 2, \dots$.
\end{definition}

\begin{definition}
Случайная последовательность $\{X_n\}, n = 1, 2, \dots,$ сходится к
почти наверное к $X$ при $n \rightarrow \infty$, если 
$$
\Prob\{w: \lim\limits_{n \rightarrow \infty} X_n = X\} = 1.
$$
\end{definition}

\begin{definition}
Случайная последовательность $\{X_n\}, n = 1, 2, \dots,$ сходится
по вероятности к $X$ при $n \rightarrow \infty$, если
$\forall \varepsilon > 0$ справедливо
$$
\lim\limits_{n \rightarrow \infty} \Prob\{|X_n - X| < \varepsilon\} = 1.
$$
\end{definition}

\subsection{Закон больших чисел}

В двух словах, закон больших чисел говорит о том, что
эмпирическое среднее (среднее арифметическое) достаточно большой конечной выборки
из фиксированного распределения близко к теоретическому среднему (мат. ожиданию)
этого распределения.

\begin{theorem}
Если для последовательности $X_n$ независимых случайных величин
выполняется условие
$$
\lim\limits_{n\rightarrow \infty} D[Y_n] = 0,
$$
где $Y_n$ --- выборочное среднее, то к этой последовательности
применим закон больших чисел.
($|Y_n - M[X_n]| \rightarrow 0$ сходится по вероятности.)
\end{theorem}

\begin{theorem}
К последовательности $X_n$ независимых, одинаково распределенных
СВ у которых $m_X$ конечно, применим усиленный закон больших чисел.
($|Y_n - M[X_n]| \rightarrow 0$ сходится почти наверное.)
\end{theorem}

\subsection{Центральная предельная теорема}

\begin{definition}
Пусть $F_n(x)$ --- функция распределения СВ $X_n, n = 1, 2, \dots$,
$F(x)$ --- функция распределения СВ $X$.
Случайная последовательность (СП) $X_n$ сходится по распределению к $X$
если функция распределения $F_n(x)$ сходится к $F(x)$ в каждой точке
непрерывности функции $F_n(x)$, т.е. $F_n(x) \rightarrow F(x)$.
\end{definition}


\begin{theorem}[Классическая центральная предельная теорема]
Пусть $X_n, n = 1, 2 \dots$ --- бесконечная последовательность независимо одинаково
распределенный СВ с конечным мат. ожидание $\mu$ и конечной дисперсией $\sigma^2$.
Пусть также $S_i = \sum\limits_{i = 1}^n X_i$. тогда
$$
\dfrac{S_n - n \mu}{\sqrt{n} \sigma} \rightarrow N(0, 1),\quad n\rightarrow \infty.
$$ (сходится по распределению к нормальному).
\end{theorem}

\subsection{Теорема Муавра-Лапласса}
Рассмотрим частоту <<успехов>> $W_n = M / n$ в серии из $n$
последовательных независимых испытаний по схеме Бернулли.

\begin{theorem}[Муавра-Лапласса]
Последовательность нормированных частот успехов $W^*_n = \dfrac{W_n - M[W_n]}{\sqrt{D(W_n)}}$
сходится по распределению СВ с распределением $N(0,1)$.
\end{theorem}
 
% Источники:
% 1. Кибзун, Горяинова, Теория вероятностей и математическая статистика,
%   страницы 132-144
% 2. https://ru.wikipedia.org/wiki/Центральная_предельная_теорема

\section
{
  Основные понятие математической статистики.
  Выборочная функция распределения. Гистограмма.
}

\subsection{Основные понятие математической статистики}

\begin{definition}
Однородной выборкой объема $n \ge 1$ называется случайный вектор
$Z_n = col(X_1, \dots, X_n)$ --- компоненты которого называемые
элементами выборки являются независимыми СВ с одной и той же функцией
распределения $F_X(x)$. Будем говорить, что выборка соответствует
функции распределения $F_X(x)$.
\end{definition}

\begin{definition}
Реализацией выборки называется неслучайный вектор $z_n = col(x_1, \dots, x_n)$,
компонентами которого являются реализации соответствующих элементов выборки $X_i$.
\end{definition}

\begin{definition}
Если компоненты вектора $Z_n$ независимы, но их распределения
$F_1(x),\dots, F_n(x)$ различны, то такую выборку называют неоднородной.
\end{definition}

\begin{definition}
Множество $S$ всех реализаций выборки называется выборочным пространством.
\end{definition}

\begin{definition}
Упорядочим элементы реализации выборки $x_1, \dots, x_n$ по возрастанию:
$x^{(1)}, \dots, x^{(n)}$, где верхний индекс соответствует номеру элемента
в упорядоченной последовательности. Обозначим через $X^{(k)}, k = 1, \dots, n$
случайные величины, которые при каждой реализации $z_n$ выборки $Z_n$ принимают
$k$-ое по верхнему номеру значение $x^{(k)}$. Упорядоченную последовательность
СВ $X_1, \dots, X_n$ называют вариационным рядом выборки.
\end{definition}

\subsection{Выборочная функция распределения}

Пусть серия из $n$ испытаний проводится по схеме Бернулли, т.е. испытания
проводятся независимо и друг от друга и некоторое событие $A$ при каждом
испытании появляется с одной и той же вероятностью $p = \Prob(A)$.

Пусть $M_n(A)$ --- случайное число появлений события $A$ в этой серии, а
$W_n(A) = M_n(A) / n$ --- частота события $A$ в серии из $n$ испытаний.

Рассмотрим выборку $Z_n$ порожденную СВ $X$ с функцией распределения $F_X(x)$.
Определим для каждого $x \in \R$ событие $A_n = \{X \le x\}$, для которого
$\Prob(A_x) = F_X(x)$. Тогда $M_n(A_x)$ --- случайное число элементов выборки
$Z_n$ не превосходящих $x$.


\begin{definition}
Частота $W_n(A_x)$ события $A_x$, как функция $x \in \R^1$, называется
выборочной (эмпирической) функцией распределения СВ $X$ и обозначается:
$$
\hat{F}_n(x) = W_n(A_x).
$$
\end{definition}

\subsection{Гистограмма}

Действительную ось $\R(-\infty, \infty)$ разделим точками
$\alpha_1, \dots, \alpha_{l+1}$ на $l+1$ непересекающийся полуинтервал
(разряд) $\Delta_k = [\alpha_k, \alpha_{k+1})$. Используя реализацию
вариационного ряда $x^{(1)}, \dots, x^{(n)}$ для каждого $k$ разряда
$\Delta_k$ вычислим частоту попадания элементов реализации выборки в
этот разряд.
Получаем $\overline{p_k} = n_k / n$, где $n_k$ --- число элементов
реализации выборки $z_n$ попавших в $k$-ый разряд.

\begin{definition}
На оси $Ox$ отложим разряды и на них, как на основании, построим прямоугольники
с высотой $\overline{p_k} / h_k$, где $h_k = const, \forall k$ --- длина разряда.
Тогда площадь каждого прямоугольника будет $\overline{p_k}$. Полученная фигура
называется столбцовой диаграммой, а кусочно-постоянная функция $\overline{f_n(x)}$,
образованная верхними гранями полученных прямоугольников --- гистограмма.
\end{definition}

% Источники:
% 1. Кибзун, Горяинова, Теория вероятностей и математическая статистика,
%   страницы 154-156.


\section
{
  Теория оценивания. Точечные оценки и методы их построения.
  Метод максимального правдоподобия. Метод моментов.
}

\begin{definition}
Статистика --- произвольная функция, определенная на выборочном
пространстве $S$ (пространстве всех реализаций выборки).
\end{definition}

\begin{definition}
Параметром распределения $\theta \in \Theta \subset \R^1$ СВ $X$
называется любая числовая характеристика этой случайной величины
или любая константа, явно входящая в выражение для функции распределения. 
\end{definition}

\begin{definition}
Точечной (выборочной) оценкой неизвестного параметра $\theta$ называется
произвольная статистика $\hat{\theta}(Z_n)$, построенная по выборке $Z_n$
и принимающая значения во множестве $\Theta$.
\end{definition}

\begin{definition}
Оценка $\hat{\theta}(Z_n)$ называется несмещенной, если $M[\hat{\theta}(Z_n)] = \theta$.
\end{definition}

\begin{definition}
Оценка $\hat{\theta}(Z_n)$ называется состоятельной, если она сходится
по вероятности к $\theta$.
\end{definition}

\begin{definition}
Оценка $\hat{\theta}(Z_n)$ называется сильно состоятельной, если она сходится к
$\theta$ почти наверное.
\end{definition}

\begin{definition}
Оценка называется эффективной, если если ее дисперсия минимальна по сравнению
с дисперсиями других оценок.
\end{definition}

\begin{definition}
Функцией правдоподобия для неизвестного параметра $\theta \in \Theta \subset \R^s$
называется
$$
L(z_n, \theta_1, \dots, \theta_s) =
f_{Z_n}(z_n, \theta_1, \dots, \theta_s) =
\prod_{i = 1}^{n} f_X(x_i, \theta_1, \dots, \theta_s).
$$
\end{definition}

\subsection{Метод максимального правдоподобия}
\begin{definition}
Оценкой максимального правдоподобия (МП-оценкой) параметра $\theta$
называется статистика $\hat{\theta}(Z_n)$, максимизирующая для каждой
реализации $z_n$ функцию правдоподобия:
$$
\hat{\theta}(Z_n) = argmax_{\theta \in \Theta} L(z_n, \theta).
$$
\end{definition}

\subsection{Метод моментов}
Пусть $\hat{\nu_i}, i = 1, \dots s$ --- выборочные начальные моменты.
Рассмотрим систему уравнений:
$$
\nu_i(\theta) = \hat{\nu_i}, i = 1, \dots s,
$$
и предположим, что ее можно решить относительно параметров
$\theta_1, \dots, \theta_s$.

\begin{definition}
Решение полученной системы уравнений называется оценкой параметра $\theta$
по методу моментов.
\end{definition}

% Источники:
% 1. Кибзун, Горяинова, Теория вероятностей и математическая статистика,
%   страницы 165-172

\section
{
  Интервальные оценки и методы их построения.
  Метод центральной статистики.
}

\begin{definition}
Интервал $[\theta_1(Z_n), \theta_2(Z_n)]$ со случайными концами, <<накрывающий>>
с вероятностью $1 - \alpha, 0 < alpha < 1$ неизвестный параметр $\theta$, т.е.
$\Prob\{\theta_1(Z_n) < \theta < \theta_2(Z_n)\} = 1 - \alpha$,
называется доверительным интервалом (или интервальной оценкой)
уровня надежности $1 - \alpha$ параметра $\theta$.
\end{definition}


\begin{definition}
Число $\delta = 1 - \alpha$ называется доверительной вероятностью
или уровнем доверия.
\end{definition}

\subsection{Использование центральной статистики}
\begin{definition}
Функция $Y= G(Z_n, \theta)$ случайной выборки $Z_n$, такая, что ее
распределение $F_Y(y)$ не зависит от параметра $\theta$ и при любом
значении $z_n$ функция $G(Z_n, \theta)$ является непрерывной и монотонной
по $\theta$, называется центральной статистикой.
\end{definition}

Зная распределение $F_Y(y)$ центральной статистики $Y= G(Z_n, \theta)$,
можно найти числа $g_1, g_2$, удовлетворяющие условию:
$$
\Prob\{ g_1 \le G(Z_n, \theta) \le g_2 \} < 1 - \alpha.
$$

Границы $[\theta_1(Z_n), \theta_2(Z_n)]$ доверительного интервала
могут быть найдены, если разрешить, учитывая свойства функции
$G(Z_n, \theta)$ неравенства:
$$
g_1 \le G(Z_n, \theta) \le g_2.
$$

% Источники:
% 1. Кибзун, Горяинова, Теория вероятностей и математическая статистика,
%   страницы 173-174.

\section{Методы проверки статистических гипотез. Критерий Пирсона.}

\begin{definition}
Статистической гипотезой $H$ называется любое предположение
относительно параметров или закона распределения СВ $X$,
проверяемое по выборке $Z_n$.
\end{definition}

\begin{definition}
Проверяемая гипотеза называется основной (или нулевой)
и обозначается $H_0$. Гипотеза, конкурирующая с $H_0$
называется альтернативной и обозначается $H_1$.
\end{definition}

\begin{definition}
Статистическая гипотеза называется простой, если она однозначно
определяет параметр или распределение СВ $X$. В противном случае
гипотеза называется сложной.
\end{definition}

\begin{definition}
Статистическим критерием (или критерием согласия) проверки гипотезы
$H_0$ называется правило, в соответствии с которым по реализации
$z = \varphi(z_n)$ статистики $Z_n$ гипотеза $H_0$ принимается или
отвергается. 
\end{definition}

\begin{definition}
Ошибкой первого рода (1 рода) называется событие, когда гипотеза
$H_0$ отвергается, когда она на самом деле верна.
\end{definition}

\begin{definition}
Ошибкой второго рода (2 рода) называется событие, когда гипотеза
$H_0$ принимается, когда верна гипотеза $H_1$.
\end{definition}

Уровень значимости $\alpha$ --- вероятность ошибки первого рода.

Этапы проверки статистических гипотез:
\begin{enumerate}
\item Cформулировать проверяемую гипотезу $H_0$ и альтернативу $H_1$.
\item Выбрать уровень значимости $\alpha$.
\item Выбрать статистику $Z$ для проверки гипотезы $H_0$.
\item Найти распределение $F(z|H_)$ статистики при условии, что
  $H_0$ верна.
\item Построить в зависимости от формулировки $H_1$ критическую область
  $\overline{G}$.
\item Получить выборку наблюдений и вычислить выборочное значение
  $z = \varphi(x_1, \dots, x_n)$ статистики $Z$.
\item Принять статистическое решение на уровне доверия $1 - \lambda$.
\end{enumerate}

\subsection{Критерий Пирсона}

Проверка гипотезы о виде закона распределения.

\begin{enumerate}
\item Формулируется гипотеза $H_0$, состоящая в том, что СВ $X$
  имеет заданный закон распределения $\overline{F}(x, \theta_1,\dots, \theta_s)$
  с $s$ неизвестными параметрами.
\item Методом максимального правдоподобия находятся оценки
  $\hat{\theta_1}, \dots, \hat{\theta_n}$.
\item Действительная ось разбивается на $l+1$ непересекающихся
  полуинтервалов и подсчитывается число $n_k$ элементов выборки, попавших
  в каждый $k$-ый разряд.
\item Вычисляется гипотетическая вероятность попадания в разряд:
  $$
    p_k = f(\overline{x_k}, \hat{\theta_1}, \dots, \hat{\theta_n})
    (\alpha_k - \alpha_{k-1}),
  $$
  где $x_k$ --- середина разряда, а $\alpha_k, \alpha_{k-1}$ --- точки
  на его границах.
\item Вычисляется реализация статистики хи-квадрат:
$$
z = \phi(z_n) = 
n_0 p_0 + \sum\limits_{k = 2}^{l-1} \dfrac{(n_k - n_k p_k)^2}{n_k p_k} + n_l p_l
$$
\item Используя распределение $\chi^2(s - l)$ проверить попадание
  $\phi(z_n)$ в доверительную область. Принять $H_0$ или принять
  альтернативу.
\end{enumerate}

% Источники:
% 1. Кибзун, Горяинова, Теория вероятностей и математическая статистика,
%   страницы 183-187


\section{Основы регрессионного анализа. Метод наименьших квадратов.}
Пусть $Y$ и $X$ --- зависимые СВ и требуется по результатам наблюдений
$(x_1, \dots, x_n)$ за вектором $X$ и $(y_1, \dots, y_n)$ за вектором
$Y$ сделать обоснованное заключение о характере зависимости $Y$ от $X$.

\begin{definition}
Зависимость $Y = \varphi^*(X) = M[Y|X]$ обеспечивающая наилучшее
(в средне квадратическом смысле) приближение СВ $Y$:
$$
M[(Y - \varphi^*(X))^2] \le M[(Y - \varphi(X))^2],
$$
где $\varphi(x)$ --- произвольная функция, называется функцией
теоретической регрессии. При этом $X$ называют регрессором, а
$Y$ --- откликом.
\end{definition}

\begin{definition}
Класс линейных по $\theta$ функций:
$\varphi(x, \theta) = \theta_1 \varphi_1(x) + \dots + \theta_n \varphi_n(x)$,
где $\varphi_1(x), \dots, \varphi_n(x)$ известные функции, называется регрессионной моделью.
\end{definition}

\begin{definition}
Оценкой вектора неизвестным параметров $\theta$, найденной по методу
наименьших квадратов (или МНК-оценкой) называют вектор:
$$
\hat{\theta} = argmin_{\theta \in \Theta} (Y - A \theta)^T (Y - A \theta),
$$ где $A = \{a_{kj}\}$ --- матрица, составленная из элементов
$a_{kj} = \varphi_j(x_k)$.
\end{definition}

Альтернативный вариант формул, которые мне нравятся больше:
$$
\sum\limits_{i = 1}^{M} (Y_k - \hat{Y_k})^2 \rightarrow \min,
$$
где $M$ --- объем выборки.

% Источники:
% 1. Кибзун, Горяинова, Теория вероятностей и математическая статистика,
%   страницы 198-203
% 2. https://ru.wikipedia.org/wiki/Регрессионный_анализ

\chapter{Теория случайных процессов и основы теории массового обслуживания}

\chapter{Методы оптимизации и основы теории управления}

\chapter{Метематическое моделирование}

\chapter{Механика}

\chapter{Численные методы}

\chapter{Программирование для ЭВМ}

\chapter{Программные и аппаратные средства информатики}

\chapter{Операционные системы и сети ЭВМ}

\chapter{Базы данных}

\end{document}

